Ezequiel  35 : 1 - 15

35 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, vuelve tu rostro hacia la región montañosa de Seír y profetiza contra ella. ^3 Dile: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Aquí estoy contra ti, oh, región montañosa de Seír. Extenderé mi mano contra ti y te convertiré en un desierto desolado. ^4 Reduciré a ruinas tus ciudades y llegarás a ser un desierto desolado; y tendrás que saber que yo soy Jehová. ^5 Y es que tu enemistad con los hijos de Israel fue constante y los entregaste a la espada en el tiempo de su desastre, en el tiempo de su castigo final”’.

^6 ”‘Por lo tanto, tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, voy a prepararte para derramamiento de sangre, y el derramamiento de sangre te perseguirá. Como odiaste la sangre, el derramamiento de sangre te perseguirá. ^7 Convertiré la región montañosa de Seír en un desierto desolado y eliminaré de ella al que vaya y al que venga. ^8 Llenaré de muertos sus montañas; los muertos a espada caerán en tus colinas, en tus valles y en todas tus corrientes de agua. ^9 Te convertiré en un lugar permanentemente desolado; tus ciudades no serán habitadas. Y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová’.

^10 ”Como tú dijiste ‘Estas dos naciones y estos dos países serán míos y vamos a adueñarnos de los dos’ aunque Jehová mismo estaba allí, ^11 ‘por eso, tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, te trataré con la misma furia y los mismos celos con que tú actuaste, llena de odio contra ellos; y me daré a conocer entre ellos cuando te juzgue. ^12 Entonces tendrás que saber que yo, Jehová, he oído todos los insultos que lanzaste contra las montañas de Israel cuando dijiste “Han quedado desoladas y nos las han entregado para que las devoremos”.[*] ^13 Y con arrogancia ustedes hablaron contra mí, y contra mí lanzaron más y más insultos. Yo lo oí todo’.

^14 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Toda la tierra se alegrará cuando yo te convierta en un desierto desolado. ^15 Tú te alegraste cuando la herencia de la casa de Israel quedó desolada. Así que yo te trataré igual a ti. Serás reducida a ruinas desoladas, oh, región montañosa de Seír, sí, todo Edom. Y tendrán que saber que yo soy Jehová’”.

^ Ezeq. 35:12 Lit. “como alimento”.

Ezequiel  37 : 1 - 28

37 La mano de Jehová estuvo conmigo y, por medio de su espíritu, Jehová me tomó y me puso en medio de la llanura, que estaba llena de huesos. ^2 Él me hizo pasar por entre ellos, y vi que había muchísimos huesos por la llanura y que estaban muy secos. ^3 Él me preguntó: “Hijo del hombre, ¿podrán estos huesos volver a vivir?”. Y yo le respondí: “Señor Soberano Jehová, tú eres el que lo sabe”. ^4 Así que me dijo: “Profetiza sobre estos huesos y diles: ‘Huesos secos, oigan las palabras de Jehová:

^5 ”’Esto es lo que les dice el Señor Soberano Jehová a estos huesos: “Haré que entre aliento en ustedes, y volverán a vivir. ^6 Pondré tendones y carne sobre ustedes y los recubriré de piel; pondré aliento en ustedes, y volverán a vivir; y tendrán que saber que yo soy Jehová”’”.

^7 Entonces profeticé tal como se me había mandado. En cuanto profeticé, se oyó un ruido, un traqueteo intenso, y los huesos comenzaron a juntarse, hueso con hueso. ^8 Después vi que aparecían sobre ellos tendones y carne, y que se cubrían de piel. Pero todavía no había aliento en ellos.

^9 Luego él me dijo: “Profetízale al viento. Profetiza, hijo del hombre, y dile al viento: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Oh, viento,[*] ven desde los cuatro vientos y sopla sobre estas personas a las que mataron, para que así vuelvan a vivir”’”.

^10 Así que profeticé tal como él me había mandado, y el aliento[*] entró en ellos; empezaron a vivir y a ponerse de pie, un ejército grandísimo.

^11 Después él me dijo: “Hijo del hombre, estos huesos son toda la casa de Israel. Mira lo que andan diciendo: ‘Nuestros huesos están secos y nuestra esperanza se ha desvanecido. Nos han eliminado por completo’. ^12 De modo que profetiza y diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Abriré sus tumbas y los levantaré de sus tumbas, oh, pueblo mío, y los traeré a la tierra de Israel. ^13 Y tendrán que saber que yo soy Jehová cuando abra sus tumbas y cuando los levante de sus tumbas, oh, pueblo mío”’. ^14 ‘Pondré mi espíritu en ustedes, y volverán a vivir; los estableceré en su tierra. Y tendrán que saber que yo, Jehová, lo he dicho y lo he hecho’, afirma Jehová”.

^15 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^16 “Y tú, hijo del hombre, toma un palo y escribe en él: ‘Para Judá y para los del pueblo de Israel que están con él’.[*] Luego toma otro palo y escribe en él: ‘Para José, el palo de Efraín, y para todos los de la casa de Israel que están con él’.[*] ^17 Entonces júntalos, el uno con el otro, para que en tu mano lleguen a ser un solo palo. ^18 Cuando tu pueblo te pregunte[*] ‘¿No nos vas a decir lo que significan estas cosas?’, ^19 respóndeles ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Tomaré el palo de José, que está en la mano de Efraín, y las tribus de Israel que están con él, y los juntaré con el palo de Judá. Haré de ellos un solo palo; formarán uno solo en mi mano”’. ^20 Los palos en los que escribas tienen que estar en tu mano para que ellos los vean.

^21 ”Entonces diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Sacaré a los hijos de Israel de entre las naciones a las que han ido, los juntaré de todas partes y los traeré a su tierra. ^22 Haré de ellos una sola nación en esa tierra, en las montañas de Israel, y un solo rey los gobernará a todos ellos; ya no formarán dos naciones ni volverán a estar divididos en dos reinos. ^23 Ya no se contaminarán más con sus ídolos repugnantes ni con sus prácticas detestables ni con sus ofensas. Los salvaré de todas las infidelidades que los llevaron a pecar y los purificaré. Ellos serán mi pueblo y yo seré su Dios.

^24 ”’”Mi siervo David será su rey y todos ellos tendrán un solo pastor. Andarán según mis decisiones judiciales y obedecerán con cuidado mis estatutos. ^25 Vivirán en la tierra que le di a mi siervo, a Jacob, donde vivieron los antepasados de ustedes. Vivirán en ella para siempre, ellos y sus hijos y los hijos de sus hijos; y David mi siervo será su jefe[*] para siempre.

^26 ”’”Y haré con ellos un pacto de paz; será un pacto eterno con ellos. Los estableceré, haré que sean muchos y pondré mi santuario en medio de ellos para siempre. ^27 Mi tienda[*] estará con[*] ellos; yo seré su Dios y ellos serán mi pueblo. ^28 Y, cuando mi santuario esté para siempre en medio de ellos, las naciones tendrán que saber que yo, Jehová, santifico a Israel”’”.

^ Ezeq. 37:9 O “aliento”, “espíritu”.

^ Ezeq. 37:10 O “espíritu”.

^ Ezeq. 37:16 O “que son sus socios”.

^ Ezeq. 37:16 O “que son sus socios”.

^ Ezeq. 37:18 Lit. “los hijos de tu pueblo te pregunten”.

^ Ezeq. 37:25 O “príncipe”.

^ Ezeq. 37:27 O “carpa”, “morada”, “casa”.

^ Ezeq. 37:27 O “sobre”.

Ezequiel  39 : 1 - 29

39 ”Y tú, hijo del hombre, profetiza lo siguiente contra Gog: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Estoy contra ti, Gog, cabecilla principal[*] de Mesec y Tubal. ^2 Te haré dar media vuelta, te guiaré, haré que subas desde las partes más remotas del norte y te traeré a las montañas de Israel. ^3 De un golpe te quitaré el arco de la mano izquierda y haré que se te caigan las flechas de la mano derecha. ^4 Caerás en las montañas de Israel, tú, todas tus tropas y los pueblos que te acompañen. Te daré como alimento a todo tipo de ave rapaz y a los animales salvajes del campo”’.

^5 ”‘Caerás en campo abierto, porque yo he hablado’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^6 ”‘Enviaré fuego contra Magog y contra los que viven seguros en las islas, y tendrán que saber que yo soy Jehová. ^7 Haré que mi santo nombre sea conocido entre mi pueblo Israel y no dejaré que mi santo nombre vuelva a ser profanado; y las naciones tendrán que saber que yo soy Jehová, el Santo en Israel’.

^8 ”‘Sí, esto se acerca y se cumplirá —afirma el Señor Soberano Jehová—. Este es el día del que he hablado. ^9 Los habitantes de las ciudades de Israel saldrán y harán fogatas con las armas: escudos grandes y pequeños,[*] arcos y flechas, garrotes de guerra[*] y lanzas. Las usarán para hacer fuego durante siete años. ^10 No necesitarán buscar madera en el campo ni recoger leña del bosque porque usarán las armas para hacer fuego’.

”‘Despojarán a los que los despojaron y saquearán a los que los saquearon’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^11 ”‘Ese día le daré a Gog una sepultura en Israel, en el valle de los que viajan al este del mar, y ese lugar les bloqueará el camino a los que pasen. Allí enterrarán a Gog y a todas sus multitudes,[*] y lo llamarán valle de Hamon-Gog.[*] ^12 La casa de Israel pasará siete meses enterrándolos para purificar la tierra. ^13 Toda la gente del país participará en enterrarlos, y esto les dará fama el día en que me glorifique’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^14 ”‘A fin de purificar el país, se asignará a hombres para que lo recorran continuamente y entierren los cuerpos que queden en la superficie de la tierra. Mantendrán la búsqueda durante siete meses. ^15 Cuando los que recorran el país vean un hueso humano, le pondrán una marca al lado. Entonces los que estén asignados a enterrarlos los enterrarán en el valle de Hamon-Gog. ^16 Allí también habrá una ciudad llamada Hamoná.[*] Y ellos tendrán que purificar la tierra’.

^17 ”En cuanto a ti, hijo del hombre, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Diles a toda clase de aves y a todos los animales salvajes del campo: “Júntense y vengan. Reúnanse alrededor de mi sacrificio, el que estoy preparando para ustedes, un gran sacrificio en las montañas de Israel. Comerán carne y beberán sangre. ^18 Comerán la carne de los poderosos y beberán la sangre de los jefes de la tierra —los carneros, los corderos, las cabras y los toros—, todos los animales engordados de Basán. ^19 Del sacrificio que estoy preparando para ustedes, comerán grasa hasta hartarse y beberán sangre hasta emborracharse”’.

^20 ”‘A mi mesa, ustedes se saciarán de caballos y de conductores de carros, de poderosos y de todo tipo de guerreros’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^21 ”‘Mostraré mi gloria entre las naciones, y todas las naciones verán la sentencia que he ejecutado y el poder[*] que he demostrado entre ellas. ^22 A partir de ese día, la casa de Israel tendrá que saber que yo soy Jehová su Dios. ^23 Y las naciones tendrán que saber que la casa de Israel fue al destierro por su propio error, porque me fueron infieles. Así que oculté mi rostro de ellos y los entregué a sus enemigos, y todos cayeron a espada. ^24 Los traté según su impureza y sus ofensas, y oculté mi rostro de ellos’.

^25 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Voy a hacer volver a los cautivos de Jacob y le tendré misericordia a toda la casa de Israel; y defenderé con celo[*] mi santo nombre. ^26 Después de haber sido humillados por todas las infidelidades que cometieron contra mí, vivirán seguros en su tierra, sin que nadie los asuste. ^27 Cuando los traiga de vuelta de los pueblos y los reúna de entre las tierras de sus enemigos, también me santificaré entre ellos ante los ojos de muchas naciones’.

^28 ”‘Tendrán que saber que yo soy Jehová su Dios cuando, después de haberlos enviado al destierro entre las naciones, los reúna de nuevo en su tierra, sin dejar atrás a ninguno de ellos. ^29 Ya no volveré a ocultar mi rostro de ellos, porque derramaré mi espíritu sobre la casa de Israel’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 39:1 O “príncipe supremo”.

^ Ezeq. 39:9 O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

^ Ezeq. 39:9 O quizás “picas”, una especie de lanza larga.

^ Ezeq. 39:11 O “tropas”.

^ Ezeq. 39:11 O “valle de las Multitudes de Gog”.

^ Ezeq. 39:16 Que significa ‘multitudes’.

^ Ezeq. 39:21 Lit. “mi mano”.

^ Ezeq. 39:25 Lit. “mostraré devoción exclusiva por”.

Ezequiel  41 : 1 - 26

41 Entonces me llevó al santuario exterior[*] y midió las columnas laterales; tenían seis codos[*] de ancho por un lado y seis codos de ancho por el otro lado. ^2 La entrada tenía 10 codos de ancho y las paredes laterales[*] de la entrada tenían 5 codos por un lado y 5 codos por el otro lado. Él midió el largo del santuario exterior: 40 codos; y el ancho: 20 codos.

^3 Luego entró[*] y midió la columna lateral de la entrada: dos codos de grosor; y la entrada: seis codos de ancho. Las paredes laterales de la entrada medían[*] siete codos. ^4 Después midió el cuarto que daba al santuario exterior: 20 codos de largo por 20 codos de ancho. Y me dijo: “Este es el Santísimo”.

^5 Entonces midió la pared del templo: seis codos de grosor. Las habitaciones laterales que estaban alrededor del templo tenían cuatro codos de ancho. ^6 Las habitaciones laterales estaban en tres plantas, una habitación encima de otra, con 30 habitaciones en cada planta. Había repisas a lo largo de las paredes del templo que servían de apoyo para las vigas de las habitaciones laterales, de modo que las vigas no estaban empotradas en la pared del templo. ^7 En los dos lados del templo había una subida en espiral[*] que se ensanchaba a medida que subía a las habitaciones de arriba. El ancho aumentaba de una planta a otra a medida que se subía de la planta inferior a la superior pasando por la planta de en medio.

^8 Vi que había una plataforma elevada alrededor del templo, y los cimientos de las habitaciones laterales medían hasta la esquina una caña entera de seis codos. ^9 La pared exterior de las habitaciones laterales tenía cinco codos de ancho. Había un espacio abierto[*] a lo largo de la estructura de las habitaciones laterales que formaba parte del templo.

^10 Entre el templo y los comedores[*] había un espacio por cada lado que tenía 20 codos de ancho. ^11 Por el lado norte, había una entrada entre las habitaciones laterales y el espacio abierto, y había otra entrada por el lado sur. El espacio abierto tenía cinco codos de ancho todo alrededor.

^12 El edificio que estaba en el lado oeste, que daba al espacio abierto, tenía 70 codos de ancho por 90 codos de largo; la pared del edificio tenía 5 codos de grosor todo alrededor.

^13 Él midió el templo: 100 codos de largo. El espacio abierto, el edificio[*] y sus paredes también medían 100 codos de largo. ^14 La fachada del templo que daba al este, incluyendo el espacio abierto, medía 100 codos de ancho.

^15 Él midió el largo del edificio que daba a la parte de atrás del espacio abierto, incluyendo las galerías de los dos lados, y tenía 100 codos.

También midió el santuario exterior, el santuario interior y los pórticos del patio, ^16 así como los umbrales, las ventanas con marcos que se estrechaban y las galerías que había en esas tres zonas. Cerca del umbral había paneles de madera que iban desde el suelo hasta las ventanas, y las ventanas estaban cubiertas. ^17 Se hicieron mediciones por encima de la entrada, en la parte interior y exterior del templo y alrededor de toda la pared. ^18 Había figuras talladas de querubines y palmeras; cada palmera estaba entre dos querubines, y cada querubín tenía dos caras. ^19 La cara de hombre miraba a la palmera que había a un lado y la cara de león[*] miraba a la palmera que había al otro lado. Estas figuras estaban talladas así por todo el templo. ^20 En la pared del santuario, desde el suelo hasta la parte que estaba por encima de la entrada, había figuras talladas de querubines y palmeras.

^21 Los postes de la puerta[*] del santuario eran cuadrados. Delante del lugar santo[*] había una especie de ^22 altar de madera, que medía tres codos de alto por dos codos de largo. Tenía postes en las esquinas, y la base[*] y los lados eran de madera. Entonces él me dijo: “Esta es la mesa que está delante de Jehová”.

^23 Tanto el santuario exterior como el lugar santo tenían puertas dobles. ^24 Las puertas tenían dos hojas plegables, dos hojas en cada puerta. ^25 Había figuras talladas de querubines y palmeras en las puertas del santuario, como las de las paredes. También había un alero[*] de madera en la fachada del pórtico, por fuera. ^26 Además, había ventanas con marcos que se estrechaban y figuras de palmeras a ambos lados del pórtico, así como a lo largo de las habitaciones laterales del templo y de los aleros.

^ Ezeq. 41:1 Lit. “al templo”. En los capítulos 41 y 42, la palabra hebrea se refiere al santuario exterior (el Santo) o a todo el santuario (el templo, que incluía el Santo y el Santísimo).

^ Ezeq. 41:1 Se refiere a codos largos. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 41:2 Lit. “los lados”.

^ Ezeq. 41:3 Es decir, entró en el santuario interior, el Santísimo.

^ Ezeq. 41:3 Lit. “El ancho de la entrada era de”.

^ Ezeq. 41:7 Según parece, se refiere a unas escaleras de caracol.

^ Ezeq. 41:9 Según parece, un pasillo estrecho alrededor del templo.

^ Ezeq. 41:10 O “cuartos”.

^ Ezeq. 41:13 Es decir, el edificio que estaba en el lado oeste del santuario.

^ Ezeq. 41:19 O “león joven con melena”.

^ Ezeq. 41:21 Lit. “El poste (La jamba) de la puerta”. Según parece, se refiere a la entrada del Santo.

^ Ezeq. 41:21 Según parece, se refiere al Santísimo.

^ Ezeq. 41:22 Lit. “su largo”.

^ Ezeq. 41:25 O “voladizo”, “tejadillo”.

Ezequiel  42 : 1 - 20

42 Entonces me sacó al patio exterior, al lado norte, y me llevó al edificio de los comedores que estaba junto al espacio abierto, al norte del edificio de al lado. ^2 De largo, por donde estaba la entrada norte, tenía 100 codos[*] y, de ancho, 50 codos. ^3 Estaba entre el patio interior, que tenía 20 codos de ancho, y el pavimento del patio exterior. Había tres plantas con galerías, unas frente a las otras. ^4 Delante de los comedores[*] había un pasillo interior de 10 codos de ancho por 100 codos de largo,[*] y sus entradas daban al norte. ^5 Los comedores de la planta superior del edificio eran más estrechos que los de la planta inferior y que los de la planta de en medio, pues las galerías les quitaban más espacio. ^6 Y es que, aunque estaban en tres plantas, no había columnas como las de los patios. Por eso había menos espacio en la planta superior que en la planta de en medio y en la inferior.

^7 Cerca de los comedores que estaban junto al patio exterior, y enfrente de los otros comedores, había un muro exterior de piedra que medía 50 codos de largo. ^8 Porque los comedores que estaban junto al patio exterior medían 50 codos de largo, pero los que daban al santuario medían 100 codos. ^9 Los comedores tenían una entrada en el lado este para llegar a ellos desde el patio exterior.

^10 También había comedores dentro[*] del muro de piedra del patio, que daba al este, cerca del espacio abierto y del edificio. ^11 Había un pasillo delante de ellos como el que había en los comedores del lado norte. Tenían el mismo largo y el mismo ancho, las mismas salidas y la misma distribución. Sus entradas ^12 eran como las entradas de los comedores del lado sur. Había una entrada al comienzo del pasillo, enfrente del muro de piedra contiguo que daba al este, por donde se podía entrar.

^13 Luego él me dijo: “Los comedores del norte y los comedores del sur que están junto al espacio abierto son los comedores santos, donde los sacerdotes que se acercan a Jehová comen las ofrendas santísimas. Ahí colocan las ofrendas santísimas, la ofrenda de grano, la ofrenda por el pecado y la ofrenda por la culpa, porque el lugar es santo. ^14 Cuando los sacerdotes entren allí, no deben salir del lugar santo al patio exterior sin antes quitarse la ropa que usan para servir, porque es santa. Se cambiarán de ropa para salir a las zonas abiertas para la gente”.

^15 Cuando terminó de medir la zona interior del templo,[*] me llevó afuera por la puerta que da al este y midió toda el área.

^16 Midió el lado este con la caña de medir.[*] Según la caña de medir, tenía 500 cañas de un extremo a otro.

^17 Midió el lado norte: 500 cañas según la caña de medir.

^18 Midió el lado sur: 500 cañas según la caña de medir.

^19 Dio la vuelta por el lado oeste. Midió 500 cañas con la caña de medir.

^20 Midió el área por los cuatro lados. Había un muro todo alrededor, que medía 500 cañas de largo por 500 cañas de ancho, para separar lo que es santo de lo que es de uso común.

^ Ezeq. 42:2 Se refiere a codos largos. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 42:4 O “cuartos”.

^ Ezeq. 42:4 Según la Septuaginta, “100 codos de largo”. El texto hebreo dice “un camino de un codo”. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 42:10 Lit. “a lo ancho”.

^ Ezeq. 42:15 Lit. “la casa interior”.

^ Ezeq. 42:16 Ver apén. B14.

Daniel  3 : 1 - 30

3 El rey Nabucodonosor hizo una estatua[*] de oro de 60 codos[*] de alto y 6 codos[*] de ancho. La colocó en la llanura de Dura, en la provincia de Babilonia. ^2 Entonces el rey Nabucodonosor mandó reunir a los sátrapas, los prefectos, los gobernadores, los consejeros, los tesoreros, los jueces, los magistrados y a todos los administradores de las provincias para la inauguración de la estatua que el rey Nabucodonosor había levantado.

^3 De modo que los sátrapas, los prefectos, los gobernadores, los consejeros, los tesoreros, los jueces, los magistrados y todos los administradores de las provincias se reunieron para la inauguración de la estatua que el rey Nabucodonosor había levantado. Y se quedaron de pie enfrente de la estatua que Nabucodonosor había levantado. ^4 El heraldo anunció con voz fuerte: “Gente de todo pueblo, nación e idioma, a ustedes se les ordena ^5 que, cuando oigan el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda, la gaita y los demás instrumentos musicales, tienen que caer de rodillas y adorar la estatua de oro que el rey Nabucodonosor ha levantado. ^6 Pero el que no caiga de rodillas y la adore será arrojado de inmediato en el horno de fuego”. ^7 Así que, cuando se oyó el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda y los demás instrumentos musicales, gente de todo pueblo, nación e idioma cayó de rodillas y adoró la estatua de oro que el rey Nabucodonosor había levantado.

^8 En aquel momento, algunos caldeos se acercaron y acusaron[*] a los judíos. ^9 Le dijeron al rey Nabucodonosor: “¡Oh, rey, vive eternamente! ^10 Oh, rey, tú ordenaste que todo hombre que oyera el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda, la gaita y los demás instrumentos musicales debía caer de rodillas y adorar la estatua de oro ^11 y que el que no cayera de rodillas y la adorara debía ser arrojado en el horno de fuego. ^12 Pues hay unos judíos a los que tú nombraste para administrar la provincia de Babilonia que no te han mostrado respeto, oh, rey. Son Sadrac, Mesac y Abednego. Ellos no sirven a tus dioses y no quieren adorar la estatua de oro que tú has levantado”.

^13 Entonces Nabucodonosor, terriblemente enfurecido, ordenó que le trajeran a Sadrac, Mesac y Abednego. Así que llevaron a estos hombres ante el rey. ^14 Nabucodonosor les dijo: “Sadrac, Mesac, Abednego, ¿es cierto que no sirven a mis dioses y que no quieren adorar la estatua de oro que yo he levantado? ^15 Si ahora, cuando oigan el cuerno, la flauta, la cítara, el arpa triangular, el instrumento de cuerda, la gaita y los demás instrumentos musicales, están dispuestos a caer de rodillas y adorar la estatua que he hecho, está bien. Pero, si se niegan a adorarla, serán arrojados de inmediato en el horno de fuego. ¿Y qué dios podrá librarlos de mis manos?”.

^16 Sadrac, Mesac y Abednego le respondieron al rey: “Oh, Nabucodonosor, no es necesario que te demos una respuesta sobre este asunto. ^17 Si tiene que ser así, oh, rey, el Dios al que servimos puede librarnos del horno de fuego y también de tus manos. ^18 Pero, incluso si no lo hace, oh, rey, debes saber que no serviremos a tus dioses ni adoraremos la estatua de oro que tú has levantado”.

^19 Entonces Nabucodonosor se puso tan furioso con Sadrac, Mesac y Abednego que la expresión de su cara cambió.[*] Así que dio la orden de calentar el horno siete veces más de lo normal. ^20 También les ordenó a unos hombres fuertes de su ejército que ataran a Sadrac, Mesac y Abednego, y los arrojaran en el horno de fuego.

^21 De modo que los ataron y los arrojaron en el horno de fuego vestidos todavía con sus mantos, túnicas, gorros y el resto de su ropa. ^22 Como la orden del rey había sido tan severa y el horno estaba mucho más caliente de lo normal, los hombres que llevaron a Sadrac, Mesac y Abednego murieron por las llamas del fuego. ^23 Pero estos tres hombres —Sadrac, Mesac y Abednego— cayeron atados dentro del horno de fuego.

^24 Entonces el rey Nabucodonosor, asustado, se levantó rápidamente y les preguntó a sus altos funcionarios: “¿No atamos y arrojamos en el fuego a tres hombres?”. Ellos le respondieron al rey: “Sí, oh, rey”. ^25 Él dijo: “¡Miren! Veo a cuatro hombres que se pasean libremente en medio del fuego sin sufrir ningún daño, y el cuarto parece un hijo de los dioses”.

^26 Nabucodonosor se acercó a la puerta del horno de fuego y dijo: “¡Sadrac, Mesac, Abednego! ¡Siervos del Dios Altísimo! ¡Salgan y vengan acá!”. Así que Sadrac, Mesac y Abednego salieron de en medio del fuego. ^27 Y los sátrapas, los prefectos, los gobernadores y los altos funcionarios del rey que estaban allí reunidos vieron que el fuego no les había hecho daño a[*] los cuerpos de esos hombres. No se les había chamuscado ni un solo pelo de la cabeza, sus mantos estaban igual que antes y ni siquiera olían a humo.

^28 Entonces Nabucodonosor dijo: “Alabado sea el Dios de Sadrac, Mesac y Abednego, que envió a su ángel y rescató a sus siervos. Ellos confiaron en él, no obedecieron la orden del rey y estuvieron dispuestos a morir[*] antes que servir y adorar a otro dios que no fuera su propio Dios. ^29 Por eso, doy esta orden: que cualquier persona —sin importar su pueblo, nación o idioma— que diga algo contra el Dios de Sadrac, Mesac y Abednego sea desmembrada y que su casa se convierta en una letrina pública,[*] pues no existe otro dios que pueda librar como este”.

^30 Después el rey les dio un puesto superior[*] a Sadrac, Mesac y Abednego en la provincia de Babilonia.

^ Dan. 3:1 O “imagen”.

^ Dan. 3:1 Casi 27 m (88 ft). Ver apén. B14.

^ Dan. 3:1 Unos 2,7 m (8,8 ft). Ver apén. B14.

^ Dan. 3:8 O “calumniaron”.

^ Dan. 3:19 O “su actitud hacia ellos cambió completamente”.

^ Dan. 3:27 O “no había tenido poder sobre”.

^ Dan. 3:28 O “entregaron sus cuerpos”.

^ Dan. 3:29 O quizás “un basurero”, “un estercolero”.

^ Dan. 3:30 Lit. “hizo prosperar”.

Daniel  7 : 1 - 28

7 En el primer año del rey Belsasar de Babilonia, Daniel tuvo un sueño y visiones en su cabeza mientras estaba acostado en la cama. Luego puso por escrito el sueño; dejó un registro completo del asunto. ^2 Daniel declaró:

“En las visiones que tuve durante la noche, vi que los cuatro vientos de los cielos estaban agitando el inmenso mar. ^3 Y cuatro bestias enormes salieron del mar. Cada una era diferente de las otras.

^4 ”La primera era como un león y tenía alas de águila. Me quedé mirando hasta que le arrancaron las alas; la alzaron de la tierra, hicieron que se levantara sobre dos patas como un hombre y le dieron un corazón de hombre.

^5 ”Y vi una segunda bestia, que era como un oso. Estaba levantada sobre uno de sus lados y tenía tres costillas en la boca, entre los dientes. Y se le dijo: ‘Vamos, come mucha carne’.

^6 ”Después de esto seguí mirando y vi otra bestia. Era como un leopardo, pero en la espalda tenía cuatro alas como las de un ave. Esta bestia tenía cuatro cabezas y recibió autoridad para gobernar.

^7 ”Después seguí mirando y en las visiones de la noche vi una cuarta bestia. Era espantosa, terrorífica y extremadamente fuerte, y tenía grandes dientes de hierro. Devoraba y trituraba, y lo que quedaba lo aplastaba con sus patas. Era diferente de todas las bestias anteriores y tenía 10 cuernos. ^8 Mientras observaba los cuernos, vi que entre ellos salía otro cuerno, uno pequeño, y delante de él se arrancaron 3 de los primeros cuernos. Y vi que este cuerno tenía ojos como los de un ser humano y una boca que hablaba con arrogancia.[*]

^9 ”Seguí mirando hasta que se colocaron tronos y el Anciano de Días se sentó. Su ropa era blanca como la nieve, y su cabello era como la lana limpia. Su trono eran llamas de fuego, y las ruedas eran un fuego ardiente. ^10 Un río de fuego fluía y salía de delante de él. Había mil millares que le servían y diez mil veces diez mil que estaban de pie ante él. El Tribunal tomó asiento y se abrieron libros.

^11 ”Entonces me quedé mirando debido a las palabras que el cuerno decía con arrogancia.[*] Miré hasta que mataron a la bestia y destruyeron su cuerpo, y la echaron en el fuego. ^12 Pero a las demás bestias les quitaron su dominio y les alargaron la vida durante un tiempo y una época.

^13 ”Seguí mirando y en las visiones de la noche vi venir con las nubes de los cielos a alguien parecido a un hijo del hombre, y le dieron acceso al Anciano de Días y lo llevaron ante su presencia. ^14 Y recibió dominio, honra y un reino para que gente de todo pueblo, nación e idioma le sirviera. Su dominio es un dominio eterno, que nunca acabará, y su reino no será destruido.

^15 ”En cuanto a mí, Daniel, yo me sentía[*] muy angustiado porque las visiones de mi cabeza me asustaron. ^16 Me acerqué a uno de los que estaban allí de pie para preguntarle el verdadero significado de todo esto. Así que él me respondió y me reveló la interpretación de todo aquello:

^17 ”‘Estas cuatro bestias enormes son cuatro reyes que surgirán de la tierra. ^18 Pero los santos del Supremo recibirán el reino y poseerán el reino para siempre, sí, para siempre jamás’.

^19 ”Entonces quise saber más acerca de la cuarta bestia, la que era diferente de todas las demás, pues era extremadamente espantosa, tenía dientes de hierro y garras de cobre, devoraba y trituraba, y aplastaba con sus patas lo que quedaba. ^20 También quise saber más acerca de los 10 cuernos de su cabeza y del otro cuerno que salió y delante del cual cayeron 3, el cuerno que tenía ojos y una boca que hablaba con arrogancia[*] y que parecía más grande que los otros.

^21 ”Seguí mirando mientras aquel cuerno les hacía la guerra a los santos y los iba venciendo, ^22 hasta que vino el Anciano de Días y dictó sentencia a favor de los santos del Supremo, y llegó el tiempo fijado para que los santos tomaran posesión del reino.

^23 ”Esto es lo que él dijo: ‘La cuarta bestia es un cuarto reino que aparecerá en la tierra. Será diferente de todos los demás reinos; devorará toda la tierra, la aplastará y la triturará. ^24 Los 10 cuernos son 10 reyes que saldrán de ese reino. Y después de ellos saldrá otro rey, que será diferente de los primeros y humillará a 3 reyes. ^25 Hablará en contra del Altísimo y continuamente acosará a los santos del Supremo. Tratará de cambiar los tiempos y la ley, y ellos serán entregados en sus manos por un tiempo, tiempos y la mitad de un tiempo.[*] ^26 Pero el Tribunal se sentó y le quitaron su dominio para acabar con él y destruirlo completamente.

^27 ”’Y el reino, el dominio y la grandeza de los reinos que hay bajo todos los cielos fueron dados al pueblo que forman los santos del Supremo. Su reino es un reino eterno y todos los gobiernos les servirán y los obedecerán’.

^28 ”Aquí termina el relato. En cuanto a mí, Daniel, mis pensamientos me inquietaron muchísimo, de modo que me puse pálido,[*] pero guardé el asunto en mi corazón”.

^ Dan. 7:8 O “que presumía”.

^ Dan. 7:11 O “presumiendo”.

^ Dan. 7:15 Lit. “mi espíritu estaba”.

^ Dan. 7:20 O “que presumía”.

^ Dan. 7:25 Es decir, tres tiempos y medio.

^ Dan. 7:28 O “mi aspecto cambió”.

Daniel  9 : 1 - 27

9 En el primer año de Darío hijo de Asuero —un descendiente de los medos al que habían hecho rey sobre el reino de los caldeos—, ^2 en el primer año de su reinado, yo, Daniel, deduje por los libros[*] el número de años que, según las palabras de Jehová al profeta Jeremías, duraría la desolación de Jerusalén: serían 70 años. ^3 Así que recurrí a[*] Jehová, el Dios verdadero, y le supliqué en oración junto con ayuno, tela de saco y cenizas. ^4 Le oré a Jehová mi Dios e hice una confesión. Dije:

“Oh, Jehová, el Dios verdadero, grande e imponente, el que cumple su pacto y les muestra amor leal a los que lo aman y obedecen sus mandamientos, ^5 hemos pecado, hemos hecho lo que está mal, hemos actuado con maldad y nos hemos rebelado; nos hemos desviado de tus mandamientos y de tus decisiones judiciales. ^6 No les hemos hecho caso a tus siervos los profetas, que hablaron en tu nombre con nuestros reyes, nuestros príncipes, nuestros antepasados y todo el pueblo.[*] ^7 Oh, Jehová, la justicia es tuya, pero, como hoy se puede ver, la vergüenza[*] es nuestra, de los hombres de Judá, de los habitantes de Jerusalén y de todo Israel, de los que están cerca y de los que están lejos, en todas las tierras adonde los dispersaste por haberte sido infieles.

^8 ”Oh, Jehová, la vergüenza[*] es nuestra, de nuestros reyes, de nuestros príncipes y de nuestros antepasados, porque hemos pecado contra ti. ^9 La misericordia y el perdón son de Jehová nuestro Dios, pues nosotros nos hemos rebelado contra él. ^10 No hemos obedecido la voz de Jehová nuestro Dios; no hemos seguido las leyes que él nos dio por medio de sus siervos los profetas. ^11 Todo Israel ha pasado por alto tu Ley y se ha desviado desobedeciendo tu voz, de modo que derramaste sobre nosotros la maldición y el juramento que se mencionan en la Ley de Moisés, el siervo del Dios verdadero, porque hemos pecado contra ti. ^12 Él[*] cumplió las palabras que había dicho contra nosotros y contra los gobernantes que nos gobernaron[*] al traer gran calamidad sobre nosotros. Nunca ha ocurrido nada igual bajo los cielos como lo que ocurrió en Jerusalén. ^13 Toda esta calamidad nos ha caído encima, tal como está escrito en la Ley de Moisés. Pero nosotros no hemos suplicado el favor[*] de Jehová nuestro Dios alejándonos de nuestros errores y demostrando que entendemos tu verdad.[*]

^14 ”Así que Jehová se mantuvo atento y nos envió esta calamidad, porque Jehová nuestro Dios es justo en todo lo que ha hecho; pero nosotros no hemos obedecido su voz.

^15 ”Pues bien, oh, Jehová nuestro Dios, el que sacó a su pueblo de la tierra de Egipto con mano poderosa y se hizo un nombre que dura hasta hoy, hemos pecado y hemos actuado con maldad. ^16 Por favor, Jehová, de acuerdo con todos tus actos justos, aleja tu furia e ira de tu ciudad, de Jerusalén, tu santa montaña; porque, debido a nuestros pecados y los errores de nuestros antepasados, Jerusalén y tu pueblo son objeto de burla por parte de todos los que nos rodean. ^17 Y ahora, oh, Dios nuestro, escucha la oración de tu siervo y sus súplicas. Por causa de ti mismo, oh, Jehová, haz que tu rostro brille sobre tu santuario, que está desolado. ^18 ¡Oh, Dios mío, inclina tu oído y escucha! Abre tus ojos y mira nuestra desolación y la ciudad que lleva tu nombre; porque no te suplicamos debido a nuestros actos justos, sino debido a tu gran misericordia. ^19 Oh, Jehová, escucha. Oh, Jehová, perdona. ¡Oh, Jehová, presta atención y actúa! No tardes, oh, Dios mío, por causa de ti mismo, porque tu ciudad y tu pueblo llevan tu nombre”.

^20 Mientras yo todavía estaba hablando, orando, confesando mi pecado y el pecado de mi pueblo Israel y suplicándole a Jehová mi Dios por la santa montaña de mi Dios, ^21 mientras todavía estaba orando, Gabriel, el hombre al que yo había visto antes en la visión, vino adonde yo estaba más o menos a la hora de la ofrenda de la tarde, cuando me encontraba muy agotado. ^22 Y él me ayudó a entender al decir:

“Oh, Daniel, he venido a ayudarte a comprender y entender. ^23 Cuando empezaste a suplicar, se emitió un mensaje y he venido a informártelo, porque tú eres muy valioso.[*] De modo que analiza el asunto y entiende la visión.

^24 ”Sobre tu pueblo y sobre tu ciudad santa se han fijado 70 semanas[*] para poner fin a la ofensa, para acabar con el pecado, para hacer expiación por el error, para traer justicia eterna, para confirmar[*] la visión y la profecía,[*] y para ungir el Santo de los Santos.[*] ^25 Debes saber y comprender que, desde el momento en que se emita la orden de restaurar y reconstruir Jerusalén hasta que aparezca el Mesías,[*] el Líder,[*] tienen que pasar 7 semanas y también 62 semanas. Será restaurada y reconstruida, con una plaza y con un foso, pero en tiempos de angustia.

^26 ”Y después de las 62 semanas el Mesías será eliminado,[*] sin nada para él.

”El pueblo de un líder que viene destruirá la ciudad y el lugar santo. Y será eliminado por una inundación. Y habrá guerra hasta el fin; lo que se decidió es devastación.

^27 ”Él mantendrá el pacto en vigor para muchos durante una semana y hará que terminen el sacrificio y la ofrenda a la mitad de la semana.

”Y sobre el ala de cosas repugnantes estará el que causa devastación, y lo que se decidió también será derramado sobre el que está devastado, hasta el exterminio”.

^ Dan. 9:2 Es decir, los libros sagrados.

^ Dan. 9:3 O “volví mi rostro hacia”.

^ Dan. 9:6 Lit. “toda la gente de la tierra”.

^ Dan. 9:7 Lit. “vergüenza de rostro”.

^ Dan. 9:8 Lit. “vergüenza de rostro”.

^ Dan. 9:12 Es decir, Dios.

^ Dan. 9:12 Lit. “los jueces que nos juzgaron”.

^ Dan. 9:13 O “ablandado el rostro”.

^ Dan. 9:13 O “fidelidad”.

^ Dan. 9:23 O “muy estimado”.

^ Dan. 9:24 Es decir, semanas de años.

^ Dan. 9:24 Lit. “sellar”.

^ Dan. 9:24 Lit. “al profeta”.

^ Dan. 9:24 O “el Santísimo”.

^ Dan. 9:25 O “Ungido”.

^ Dan. 9:25 O “Caudillo”.

^ Dan. 9:26 Lit. “cortado”.

Zacarías  3 : 1 - 10

3 Y me mostró al sumo sacerdote Josué, que estaba de pie delante del ángel de Jehová, y a su derecha estaba Satanás de pie para oponerse a él. ^2 Entonces el ángel de Jehová le dijo a Satanás: “¡Que Jehová te reprenda, Satanás! ¡Sí, que te reprenda Jehová, el que ha elegido a Jerusalén! ¿No es este hombre un leño arrebatado del fuego?”.

^3 Y Josué, que llevaba prendas de vestir sucias, estaba de pie delante del ángel. ^4 El ángel les dijo a los que estaban de pie delante de él: “Quítenle la ropa sucia”. Luego le dijo a él: “Mira, te he quitado tu error,[*] y se te vestirá con ropa buena”.[*]

^5 Así que dije: “Pónganle en la cabeza un turbante especial limpio”. Y le pusieron el turbante limpio en la cabeza y lo vistieron con la ropa; y el ángel de Jehová estaba de pie allí cerca. ^6 Entonces el ángel de Jehová le declaró a Josué: ^7 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Si andas en mis caminos y cumples con tus responsabilidades delante de mí, serás juez en mi casa y cuidarás de[*] mis patios; y te daré libre acceso entre estos que están aquí de pie’.

^8 ”‘Oh, sumo sacerdote Josué, escucha, por favor, tú y tus compañeros que se sientan delante de ti, porque estos hombres sirven de señal. ¡Miren, voy a traer a mi siervo llamado Brote! ^9 ¡Miren la piedra que he puesto delante de Josué! En esta única piedra hay siete ojos; y voy a hacer una inscripción en ella —afirma Jehová de los ejércitos—, y en un solo día me llevaré la culpa de esa tierra’.

^10 ”‘Ese día —afirma Jehová de los ejércitos—, cada uno de ustedes invitará a su vecino a pasar un rato debajo de su vid y debajo de su higuera’”.

^ Zac. 3:4 O “culpa”.

^ Zac. 3:4 O “de ceremonia”.

^ Zac. 3:7 O “estarás a cargo de”, “vigilarás”.

Zacarías  5 : 1 - 11

5 Volví a levantar la vista y vi un rollo que volaba. ^2 Él me preguntó: “¿Qué ves?”.

Yo contesté: “Veo un rollo volando, que mide 20 codos[*] de largo y 10 codos de ancho”.

^3 Luego me dijo: “Esta es la maldición que se extiende por la superficie de toda la tierra porque todo el que roba ha quedado sin castigo, como está escrito en uno de los lados del rollo, y todo el que hace un juramento falso ha quedado sin castigo, como está escrito en el otro lado del rollo. ^4 ‘Lo he enviado —afirma Jehová de los ejércitos—, y va a entrar en la casa del ladrón y en la casa del que hace un juramento falso en mi nombre; y se quedará en esa casa y la consumirá, con su madera y sus piedras’”.

^5 Entonces el ángel que hablaba conmigo se acercó y me dijo: “Levanta la vista, por favor, y mira lo que está apareciendo”.

^6 Así que pregunté: “¿Qué es eso?”.

Contestó: “Lo que está apareciendo es un recipiente de efá”.[*] Y añadió: “Este es el aspecto de ellos por toda la tierra”. ^7 Y vi que la tapa redonda de plomo fue levantada, y había una mujer sentada dentro del recipiente. ^8 Él dijo: “Esta es la Maldad”. Entonces la empujó de nuevo hacia dentro del recipiente de efá, y después tapó con fuerza la boca del recipiente con la pesa de plomo.

^9 Luego levanté la vista y vi que se acercaban dos mujeres que volaban llevadas por el viento. Tenían alas como de cigüeña. Y levantaron el recipiente entre la tierra y el cielo. ^10 Y le pregunté al ángel que hablaba conmigo: “¿Adónde se llevan el recipiente de efá?”.

^11 Él respondió: “A la tierra de Sinar[*] para construirle una casa a la mujer; y, cuando la casa esté lista, ella será puesta allí, en su debido lugar”.

^ Zac. 5:2 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Zac. 5:6 Lit. “el efá”. Aquí se refiere a un recipiente o canasta usado para medir un efá. Un efá equivalía a 22 L (20 dry qt). Ver apén. B14.

^ Zac. 5:11 Es decir, Babilonia.

Zacarías  8 : 1 - 23

8 Recibí de nuevo las palabras de Jehová de los ejércitos. Me dijo: ^2 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Actuaré a favor de Sion con gran celo, y con gran ira actuaré a favor de ella’”.

^3 “Esto es lo que dice Jehová: ‘Volveré a Sion y residiré en Jerusalén; Jerusalén será llamada la ciudad de la verdad,[*] y la montaña de Jehová de los ejércitos será llamada la santa montaña’”.

^4 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Hombres y mujeres mayores volverán a sentarse en las plazas de Jerusalén, cada uno con su bastón en la mano debido a su avanzada edad.[*] ^5 Y las plazas de la ciudad estarán llenas de niños y niñas jugando’”.

^6 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Aunque a los que queden de este pueblo en esos días les pueda parecer demasiado difícil, ¿debería parecerme demasiado difícil a mí también?’, dice Jehová de los ejércitos”.

^7 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Voy a salvar a mi pueblo sacándolo de las tierras del este y del oeste.[*] ^8 Los traeré y vivirán en Jerusalén; ellos serán mi pueblo y yo seré su fiel[*] y justo Dios’”.

^9 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Sean valientes,[*] ustedes que ahora oyen estas palabras de boca de los profetas, las mismas palabras que se dijeron el día en que se pusieron los cimientos de la casa de Jehová de los ejércitos para que se construyera el templo. ^10 Porque antes de aquel tiempo no se pagaba ningún salario ni a hombre ni a animal, y debido a los enemigos no era seguro ir y venir, porque yo había puesto a todos los hombres unos contra otros’.

^11 ”‘Pero ya no trataré a los que quedan de este pueblo como lo hice en el pasado —afirma Jehová de los ejércitos—. ^12 Porque se sembrará la semilla de la paz; la vid dará su fruto, y la tierra, su producto, y el cielo dará su rocío; y haré que los que queden de este pueblo hereden todas estas cosas. ^13 Y, tal como ustedes se convirtieron en objeto de maldición entre las naciones, oh, casa de Judá y casa de Israel, así se convertirán en una bendición, porque yo los salvaré. ¡No tengan miedo! Sean valientes’.[*]

^14 ”Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘“Así como había decidido mandarles una calamidad debido a que sus antepasados hicieron que me indignara —dice Jehová de los ejércitos— y no sentí pesar, ^15 ahora he decidido tratar bien a Jerusalén y a la casa de Judá. ¡No tengan miedo!”’.

^16 ”‘Estas son las cosas que ustedes deben hacer: decirse la verdad unos a otros, y que los juicios en sus puertas promuevan la verdad y la paz. ^17 No planeen nada malo unos contra otros en su corazón ni amen ningún juramento falso; porque yo odio todas esas cosas’, afirma Jehová”.

^18 Y de nuevo recibí las palabras de Jehová de los ejércitos. Me dijo: ^19 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘El ayuno del cuarto mes, el ayuno del quinto mes, el ayuno del séptimo mes y el ayuno del décimo mes serán ocasiones en las que la casa de Judá estará radiante y feliz; serán fiestas alegres. Así que amen la verdad y la paz’.

^20 ”Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Va a llegar el día en que los pueblos y los habitantes de muchas ciudades vendrán; ^21 y los habitantes de una ciudad irán y les dirán a los de otra ciudad: “¡Vamos! Vayamos a suplicarle a Jehová su favor[*] y a buscar a Jehová de los ejércitos. Yo también voy a ir”. ^22 Y muchos pueblos y naciones poderosas vendrán a buscar a Jehová de los ejércitos en Jerusalén y a suplicar el favor[*] de Jehová’.

^23 ”Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘En esos días, 10 hombres de todos los idiomas de las naciones se agarrarán, sí, se agarrarán con firmeza de la túnica[*] de un judío[*] y dirán: “Queremos ir con ustedes, porque hemos oído que Dios está con ustedes”’”.

^ Zac. 8:3 O “fidelidad”.

^ Zac. 8:4 Lit. “por la multitud de días”.

^ Zac. 8:7 O “de la tierra del naciente y de la tierra del poniente”.

^ Zac. 8:8 O “verdadero”.

^ Zac. 8:9 O “Que sus manos sean fuertes”.

^ Zac. 8:13 O “Que sus manos sean fuertes”.

^ Zac. 8:21 O “ablandar el rostro de Jehová”.

^ Zac. 8:22 O “ablandar el rostro”.

^ Zac. 8:23 O “al borde de la ropa”.

^ Zac. 8:23 Lit. “varón judío”.

Mateo  12 : 1 - 50

12 Por aquel entonces, Jesús cruzó en sábado[*] los campos de cereales. Y a sus discípulos les dio hambre, así que comenzaron a arrancar algunas espigas y a comerse los granos. ^2 Al ver esto, los fariseos le dijeron: “¡Fíjate! Tus discípulos están haciendo lo que no está permitido hacer en sábado”. ^3 Él les contestó: “¿Es que no han leído lo que hizo David cuando él y sus hombres tuvieron hambre? ^4 ¿Acaso no entró en la casa de Dios y él y los que estaban con él se comieron los panes de la presentación?[*] Y eso era algo que no les estaba permitido hacer. Solo pueden comerlos los sacerdotes. ^5 Además, ¿no leyeron en la Ley que los sábados los sacerdotes en el templo no respetan el sábado y no por eso se hacen culpables? ^6 Pues yo les digo que tienen aquí algo más importante que el templo. ^7 Si hubieran entendido qué significan las palabras ‘Lo que quiero es compasión,[*] no sacrificios’, no habrían condenado a los que no son culpables. ^8 Porque el Hijo del Hombre es Señor del sábado”.

^9 Después de irse de aquel lugar, entró en la sinagoga de ellos, ^10 y resulta que había allí un hombre que tenía una mano paralizada.[*] Así que, para tener algo de qué acusar a Jesús, le preguntaron: “¿Está permitido curar a alguien en sábado?”. ^11 Él les respondió: “Si tienen una oveja y esta se cae en un hoyo en sábado, ¿quién de ustedes no la agarra y la saca de ahí? ^12 ¡Un hombre vale mucho más que una oveja! De modo que está permitido hacer algo bueno en sábado”. ^13 Entonces le dijo al hombre: “Extiende la mano”. Cuando él la extendió, la mano se le recuperó y quedó sana como la otra. ^14 Pero los fariseos salieron y conspiraron contra él para matarlo. ^15 Como Jesús se enteró, se fue de allí. Muchos lo siguieron, y él los curó a todos. ^16 Pero les ordenó con firmeza que no le dijeran a nadie quién era él. ^17 Así se cumplió lo que se había dicho por medio del profeta Isaías:

^18 “Miren, este es mi siervo, a quien elegí; mi amado, quien tiene mi aprobación.[*] Pondré mi espíritu sobre él, y él les aclarará a las naciones lo que es la justicia. ^19 No discutirá ni gritará. Y nadie oirá su voz en las calles principales. ^20 No romperá la caña que está quebrada ni apagará la mecha que apenas arde, hasta que haga triunfar la justicia. ^21 Realmente, las naciones pondrán su esperanza en el nombre de él”.

^22 Entonces le trajeron a un endemoniado que estaba ciego y mudo. Y Jesús lo curó, de manera que el mudo pudo hablar y ver. ^23 Todas las multitudes quedaron impactadas y se pusieron a decir: “¿No será este el Hijo de David?”. ^24 Al oír esto, los fariseos dijeron: “Este expulsa a los demonios por medio de Belcebú,[*] el gobernante de los demonios”. ^25 Sabiendo lo que pensaban, él les dijo: “Todo reino dividido internamente va a la ruina y ninguna ciudad o familia[*] dividida internamente se mantendrá en pie. ^26 De la misma manera, si Satanás expulsa a Satanás, está dividido internamente. En ese caso, ¿cómo podrá su reino mantenerse en pie? ^27 Además, si yo expulso a los demonios por medio de Belcebú, ¿por medio de quién los expulsan los hijos[*] de ustedes? Por eso ellos mismos los juzgarán a ustedes. ^28 Pero, si yo expulso a los demonios por medio del espíritu de Dios, es que el Reino de Dios los ha tomado a ustedes desprevenidos.[*] ^29 Además, si alguien quiere invadir la casa de un hombre fuerte y robarle sus cosas, primero tiene que atar al hombre, ¿no les parece? Solo entonces le podrá saquear la casa. ^30 El que no está conmigo está contra mí, y el que no recoge conmigo desparrama.

^31 ”Por eso les digo que a los hombres se les perdonará todo tipo de pecado y blasfemia, pero la blasfemia contra el espíritu no se les perdonará. ^32 Por ejemplo, al que diga algo contra el Hijo del Hombre, su pecado se le perdonará; pero al que hable contra el espíritu santo no se le perdonará, no, ni en este sistema ni en el[*] que va a venir.

^33 ”O hacen que sea un árbol bueno y su fruto bueno, o hacen que sea un árbol podrido y su fruto podrido. Porque el árbol se conoce por su fruto. ^34 Crías de víboras, ¿cómo pueden hablar cosas buenas si son malos? Porque la boca habla de lo que abunda en el corazón. ^35 La persona buena saca cosas buenas de su tesoro de bondad;[*] mientras que la persona mala saca cosas malas de su tesoro de maldad.[*] ^36 Les digo que en el Día del Juicio la gente tendrá que dar cuenta de cualquier cosa inútil que diga. ^37 Porque por tus palabras serás declarado justo y por tus palabras serás condenado”.

^38 Entonces algunos de los escribas y de los fariseos le dijeron: “Maestro, queremos que nos des una señal”. ^39 Y él les respondió: “Esta generación infiel[*] y malvada siempre anda buscando una señal. Pero no se le dará ninguna excepto la señal de Jonás el profeta. ^40 Porque, así como Jonás estuvo en el vientre del gran pez tres días y tres noches, el Hijo del Hombre estará en el corazón de la tierra tres días y tres noches. ^41 En el juicio, los habitantes de Nínive se levantarán con esta generación y la condenarán. Porque ellos se arrepintieron al escuchar lo que Jonás predicó. Pero, fíjense, aquí tienen a alguien que es más que Jonás. ^42 Y, en el juicio, la reina del sur se levantará con esta generación y la condenará. Porque ella vino desde el último rincón de la tierra para oír la sabiduría de Salomón. Pero, fíjense, aquí tienen a alguien que es más que Salomón.

^43 ”Cuando un espíritu maligno[*] sale de una persona, pasa por lugares resecos buscando un sitio donde descansar, pero no lo encuentra. ^44 Entonces dice: ‘Volveré a mi casa, de la que me fui’. Y al llegar la encuentra desocupada, barrida y decorada. ^45 Entonces se va y lleva a otros siete espíritus todavía peores que él y, después de meterse dentro, ellos se quedan a vivir allí. Y la situación final de la persona resulta peor que la primera. Eso es lo que le pasará a esta generación malvada”.

^46 Mientras él les hablaba a las multitudes, su madre y sus hermanos estaban afuera, y querían hablar con él. ^47 Así que alguien le dijo: “Mira, tu madre y tus hermanos están de pie afuera y quieren hablar contigo”. ^48 Él le respondió al que le había avisado: “¿Quién es mi madre, y quiénes son mis hermanos?”. ^49 Y, señalando con la mano a sus discípulos, dijo: “¡Mira! ¡Estos son mi madre y mis hermanos! ^50 Porque todo el que hace la voluntad de mi Padre que está en el cielo es mi hermano y mi hermana y mi madre”.

^ Mat. 12:1 Ver glosario.

^ Mat. 12:4 O “el pan de la presencia”.

^ Mat. 12:7 Lit. “misericordia”.

^ Mat. 12:10 Lit. “seca”.

^ Mat. 12:18 O “él es a quien mi alma ha aprobado”.

^ Mat. 12:24 O “Beelzebub”. Un nombre aplicado a Satanás.

^ Mat. 12:25 Lit. “casa”.

^ Mat. 12:27 O “seguidores”, “discípulos”.

^ Mat. 12:28 O “ya les ha llegado”.

^ Mat. 12:32 O “ni en esta era ni en la”. Ver glosario, sistema.

^ Mat. 12:35 O “almacén de bondad”, “buen tesoro”.

^ Mat. 12:35 O “almacén de maldad”, “tesoro malvado”.

^ Mat. 12:39 Lit. “adúltera”.

^ Mat. 12:43 Lit. “impuro”.

Mateo  14 : 1 - 36

14 En aquel tiempo, Herodes,[*] el gobernante de distrito,[*] oyó lo que contaban de Jesús ^2 y les dijo a sus sirvientes: “Es Juan el Bautista. Fue levantado de entre los muertos y por eso puede hacer esos milagros”.[*] ^3 Herodes había arrestado a Juan y lo había encadenado y metido en prisión por Herodías, la esposa de su hermano Filipo. ^4 Y es que Juan le había estado diciendo: “No te está permitido tenerla como esposa”. ^5 Herodes quería matarlo, pero le tenía miedo a la multitud, porque consideraban a Juan un profeta. ^6 Pero, cuando se celebraba el cumpleaños de Herodes, la hija de Herodías bailó para la ocasión, y Herodes quedó tan encantado ^7 que prometió con un juramento que le daría cualquier cosa que ella pidiera. ^8 Entonces ella, presionada por su madre, dijo: “Dame aquí, en una bandeja, la cabeza de Juan el Bautista”. ^9 El rey se entristeció; pero, teniendo en cuenta sus juramentos y a sus invitados,[*] mandó que se la dieran. ^10 Hizo que le cortaran la cabeza a Juan en la prisión. ^11 Entonces trajeron la cabeza en una bandeja y se la dieron a la joven, y ella se la llevó a su madre. ^12 Luego vinieron los discípulos de Juan y se llevaron el cadáver y lo enterraron. Después fueron a contárselo a Jesús. ^13 Cuando Jesús recibió la noticia, se fue de allí y salió en una barca a un lugar retirado para estar solo. Pero las multitudes, al enterarse, lo fueron siguiendo a pie desde las ciudades.

^14 Cuando llegó a la orilla, vio una gran multitud[*] y, profundamente conmovido, curó a los que estaban enfermos. ^15 Pero, al atardecer, sus discípulos se le acercaron y le dijeron: “Este lugar está retirado y ya es tarde. Despide a las multitudes para que vayan a las aldeas y se compren algo de comer”. ^16 Pero Jesús les dijo: “No hace falta que se vayan. Denles de comer ustedes”. ^17 Ellos le contestaron: “Lo único que tenemos aquí son cinco panes y dos pescados”. ^18 “Tráiganmelos”, les dijo él. ^19 Entonces les mandó a las multitudes que se sentaran en la hierba. Luego tomó los cinco panes y los dos pescados y, mirando hacia el cielo, hizo una oración.[*] Y, después de partir los panes, se los dio a los discípulos, quienes, a su vez, se los dieron a las multitudes. ^20 De modo que todos comieron y quedaron satisfechos. Luego recogieron 12 canastas llenas de los pedazos que sobraron. ^21 Comieron unos 5.000 hombres, además de las mujeres y los niños. ^22 Entonces, sin demora, él hizo que sus discípulos se subieran a la barca y fueran cruzando a la otra orilla mientras él despedía a las multitudes.

^23 Después de despedir a las multitudes, subió solo a la montaña para orar. Cuando llegó la noche, él seguía allí a solas. ^24 En ese momento, la barca ya estaba muy lejos[*] de la orilla, luchando contra las olas porque tenía el viento en contra. ^25 Pero, en la cuarta vigilia de la noche,[*] Jesús fue hacia ellos caminando sobre el mar. ^26 Cuando los discípulos lo vieron caminando sobre el mar, se asustaron y dijeron: “¡Es un fantasma!”. Y se pusieron a gritar de miedo. ^27 Pero enseguida Jesús les dijo: “¡Ánimo! Soy yo. No tengan miedo”. ^28 Pedro le contestó: “Señor, si eres tú, ordéname que vaya hacia ti sobre el agua”. ^29 Él le dijo: “¡Ven!”. Entonces Pedro se bajó de la barca y fue caminando sobre el agua hacia Jesús. ^30 Pero, al fijarse en la fuerza del viento, le dio miedo. Y, como empezó a hundirse, gritó: “¡Señor, sálvame!”. ^31 Jesús inmediatamente le extendió la mano, lo agarró y le dijo: “Hombre de poca fe, ¿por qué te dejaste vencer por la duda?”. ^32 Después de que se subieron a la barca, el viento se calmó. ^33 Entonces los que estaban en la barca le rindieron homenaje[*] y le dijeron: “Tú realmente eres el Hijo de Dios”. ^34 Y terminaron de cruzar el mar y llegaron a la tierra de Genesaret.

^35 Al reconocerlo, los hombres del lugar divulgaron la noticia por toda aquella región, y la gente le trajo a todos los que estaban enfermos. ^36 Y le suplicaban que les permitiera tocar al menos el borde de su manto, y todos los que lo tocaban quedaban completamente sanos.

^ Mat. 14:1 Es decir, Herodes Antipas. Ver glosario.

^ Mat. 14:1 Lit. “el tetrarca”.

^ Mat. 14:2 O “actúan en él esas obras poderosas”.

^ Mat. 14:9 O “los que estaban reclinados con él a la mesa”.

^ Mat. 14:14 O “gran muchedumbre”.

^ Mat. 14:19 O “pronunció una bendición”.

^ Mat. 14:24 Lit. “a muchos estadios”. Un estadio equivalía a 185 m (606,95 ft).

^ Mat. 14:25 Más o menos entre las 3 de la madrugada y el amanecer (cerca de las 6 de la mañana).

^ Mat. 14:33 O “se inclinaron ante él”.

Mateo  15 : 1 - 39

15 Entonces se acercaron a Jesús unos fariseos y escribas que venían de Jerusalén y le dijeron: ^2 “¿Por qué tus discípulos pasan por alto las tradiciones de los hombres de tiempos antiguos? Por ejemplo, ellos no se lavan las manos[*] antes de comer”.

^3 Él les respondió: “¿Y por qué pasan por alto ustedes los mandamientos de Dios por seguir sus propias tradiciones? ^4 Por ejemplo, Dios dijo: ‘Honra a tu padre y a tu madre’, y ‘Al que hable con desprecio de[*] su padre o su madre se le dará muerte’. ^5 Pero ustedes dicen: ‘El que le diga a su padre o a su madre “Todo lo que tengo que podría usar para ayudarte a ti es un regalo que está dedicado a Dios”, ^6 ese ya no tiene ninguna obligación de honrar a sus padres’. Así es como ustedes, por seguir sus tradiciones, han anulado la palabra de Dios. ^7 Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes: ^8 ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^9 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’”. ^10 Entonces le pidió a la multitud que se acercara y dijo: “Escuchen y comprendan lo que estoy diciendo: ^11 lo que contamina a una persona no es lo que entra por su boca, sino lo que sale de su boca; eso es lo que la contamina”.

^12 Entonces se le acercaron los discípulos y le dijeron: “¿Sabes que los fariseos se ofendieron[*] al oír lo que dijiste?”. ^13 Él les contestó: “Toda planta que no ha sido plantada por mi Padre celestial será arrancada de raíz. ^14 Así que déjenlos. Guías ciegos es lo que son. Y, si un ciego guía a otro ciego, los dos se van a caer en un hoyo”. ^15 Pedro entonces le pidió: “Explícanos la comparación”.[*] ^16 A lo que él dijo: “Pero ¿es que ustedes tampoco son capaces de entenderlo todavía? ^17 ¿No se dan cuenta de que todo lo que entra por la boca pasa por el estómago y luego termina en la letrina? ^18 En cambio, las cosas que salen por la boca vienen del corazón, y esas cosas contaminan a una persona. ^19 Por ejemplo, del corazón salen razonamientos malvados: asesinatos, adulterios, inmoralidad sexual,[*] robos, falsos testimonios y blasfemias. ^20 Estas son las cosas que contaminan a una persona, pero comer sin lavarse las manos[*] no contamina a nadie”.

^21 Jesús salió de allí y se fue a la región de Tiro y Sidón. ^22 Y resulta que llegó una mujer fenicia[*] de esa región y gritó: “¡Ten compasión[*] de mí, Señor, Hijo de David! Mi hija está cruelmente poseída por un demonio”. ^23 Pero él no le contestó ni una sola palabra. Así que sus discípulos se le acercaron y se pusieron a rogarle: “Dile que se vaya, porque no deja de gritar detrás de nosotros”. ^24 Él respondió: “Solo se me envió a las ovejas perdidas de la nación[*] de Israel”. ^25 Pero la mujer vino, se inclinó ante él[*] y le suplicó: “¡Señor, ayúdame!”. ^26 Él le contestó: “No está bien quitarles el pan a los hijos para echárselo a los perritos”. ^27 “Cierto, Señor —admitió ella—, pero la verdad es que los perritos comen de las migajas que caen de la mesa de sus dueños”. ^28 Entonces Jesús le respondió: “Mujer, ¡qué fe tan grande tienes! Que se te cumpla lo que deseas”. Y en ese momento su hija quedó sana.

^29 Después de irse de allí, Jesús llegó a un lugar cercano al mar de Galilea y subió a la montaña. Mientras estaba ahí sentado, ^30 se le acercaron grandes multitudes que le traían cojos, lisiados, ciegos, mudos y muchos otros enfermos. Los ponían a sus pies, y él los curaba. ^31 La gente se quedó asombrada al ver que los mudos hablaban, que los lisiados quedaban curados, que los cojos caminaban bien y que los ciegos veían, y le dieron gloria al Dios de Israel.

^32 Entonces, Jesús llamó a sus discípulos y les dijo: “Me conmueve profundamente ver a esta multitud, porque ya llevan tres días conmigo y no tienen nada que comer. No quiero mandarlos de vuelta con hambre,[*] no sea que se desmayen por el camino”. ^33 Pero los discípulos le dijeron: “Este es un lugar retirado... ¿De dónde vamos a sacar suficiente pan para dejar satisfecha a esta multitud tan grande?”. ^34 Entonces, Jesús les dijo: “¿Cuántos panes tienen?”. Ellos le respondieron: “Siete, y unos cuantos pescaditos”. ^35 Así que, después de mandarle a la multitud que se sentara en el suelo, ^36 tomó los siete panes y los pescados, le dio gracias a Dios, los partió y comenzó a dárselos a los discípulos, quienes, a su vez, se los dieron a las multitudes. ^37 Y todos comieron y quedaron satisfechos. Y recogieron siete canastas grandes[*] llenas de los pedazos que sobraron. ^38 Comieron 4.000 hombres, además de las mujeres y los niños. ^39 Finalmente, después de despedir a las multitudes, se subió a la barca y llegó a la región de Magadán.

^ Mat. 15:2 Se refiere a la limpieza ceremonial de las manos.

^ Mat. 15:4 O “injurie a”, “maldiga a”.

^ Mat. 15:12 O “tropezaron”.

^ Mat. 15:15 O “parábola”, “ilustración”.

^ Mat. 15:19 Aquí la palabra griega pornéia aparece en plural. Ver glosario.

^ Mat. 15:20 Se refiere a la limpieza ceremonial de las manos.

^ Mat. 15:22 O “cananea”.

^ Mat. 15:22 Lit. “misericordia”.

^ Mat. 15:24 Lit. “casa”.

^ Mat. 15:25 O “le rindió homenaje”.

^ Mat. 15:32 O “en ayunas”.

^ Mat. 15:37 O “cestas de provisiones”.

Mateo  16 : 1 - 28

16 Allí se le acercaron los fariseos y los saduceos, y para ponerlo a prueba le pidieron que les mostrara alguna señal del cielo. ^2 Él les respondió: “Al atardecer ustedes dicen ‘Hará buen tiempo, porque el cielo está rojo intenso’. ^3 Y por la mañana dicen ‘Hoy tendremos un día frío y lluvioso, porque el cielo está rojo intenso pero sombrío’. Saben interpretar la apariencia del cielo, pero no son capaces de interpretar las señales de los tiempos. ^4 Esta generación infiel[*] y malvada siempre anda buscando una señal. Pero no se le dará ninguna excepto la señal de Jonás”. Con eso se fue y los dejó.

^5 Entonces cruzaron a la otra orilla, pero a los discípulos se les había olvidado llevar pan. ^6 Jesús les dijo: “Mantengan los ojos bien abiertos y tengan cuidado con la levadura de los fariseos y los saduceos”. ^7 Así que se pusieron a comentar entre ellos: “No trajimos pan”. ^8 Dándose cuenta de eso, Jesús les dijo: “Hombres de poca fe, ¿por qué están comentando entre ustedes que no tienen pan? ^9 ¿Todavía no ven de qué se trata? ¿Es que no se acuerdan de los cinco panes que alcanzaron para alimentar a 5.000 hombres y de todas las canastas que recogieron? ^10 ¿Y ya se olvidaron de los siete panes que alcanzaron para alimentar a 4.000 hombres y de cuántas canastas grandes[*] recogieron? ^11 ¿Cómo es que no se dieron cuenta de que no les estaba hablando de pan? Lo que les dije es que tuvieran cuidado con la levadura de los fariseos y los saduceos”. ^12 Ahí fue cuando comprendieron que no les había hablado de tener cuidado con la levadura del pan, sino con las cosas que enseñaban los fariseos y los saduceos.

^13 Cuando llegó a la región de Cesarea de Filipo, Jesús les preguntó a sus discípulos: “Según dice la gente, ¿quién es el Hijo del Hombre?”. ^14 Ellos le respondieron: “Algunos dicen que es Juan el Bautista. Otros dicen que es Elías. Y otros, que es Jeremías o algún otro profeta”. ^15 Él les dijo: “Y ustedes, ¿quién dicen que soy?”. ^16 Simón Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios vivo”. ^17 Y Jesús le respondió: “Dichoso de ti, Simón hijo de Jonás, porque eso no te lo reveló ningún ser humano,[*] sino mi Padre que está en los cielos. ^18 También te digo: tú eres Pedro, y sobre esta roca edificaré mi congregación, y las puertas de la Tumba[*] no la vencerán. ^19 Yo te daré las llaves del Reino de los cielos. Cualquier cosa que ates en la tierra ya estará atada en los cielos, y cualquier cosa que desates en la tierra ya estará desatada en los cielos”. ^20 Entonces les ordenó con firmeza a los discípulos que no le dijeran a nadie que él era el Cristo.

^21 A partir de ese momento, Jesús comenzó a explicarles a sus discípulos que tenía que ir a Jerusalén y sufrir muchas cosas a manos de los ancianos, los sacerdotes principales y los escribas, y que también tenía que ser ejecutado y al tercer día ser resucitado.[*] ^22 Pedro lo llevó aparte y comenzó a reprenderlo: “¡Señor, no seas tan duro[*] contigo mismo! Eso jamás te va a pasar a ti”. ^23 Pero él le dio la espalda a Pedro y le dijo: “¡Ponte detrás de mí, Satanás! Eres un estorbo[*] en mi camino, porque no estás pensando como piensa Dios, sino como piensa el hombre”.

^24 Entonces Jesús les dijo a sus discípulos: “Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo,[*] que tome su madero de tormento[*] y me siga constantemente. ^25 Porque el que quiera salvar su vida[*] la perderá, pero el que pierda su vida por causa de mí la encontrará. ^26 En realidad, ¿de qué le sirve a alguien ganar el mundo entero si pierde la vida? ¿O qué puede dar alguien a cambio de su vida? ^27 Porque el Hijo del Hombre vendrá en la gloria de su Padre con sus ángeles, y entonces le pagará a cada uno según su modo de actuar. ^28 Les aseguro que algunos de los que están aquí de ninguna manera probarán la muerte sin antes ver al Hijo del Hombre viniendo en su Reino”.

^ Mat. 16:4 Lit. “adúltera”.

^ Mat. 16:10 O “cestas de provisiones”.

^ Mat. 16:17 Lit. “carne y sangre”.

^ Mat. 16:18 O “el poder de la muerte”. Lit. “las puertas del Hades”, es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Mat. 16:21 Lit. “levantado”.

^ Mat. 16:22 O “sé bondadoso”.

^ Mat. 16:23 O “tropiezo”.

^ Mat. 16:24 O “deje de vivir para sí mismo”.

^ Mat. 16:24 Ver glosario.

^ Mat. 16:25 O “alma”.

Mateo  21 : 1 - 46

21 Cuando se acercaron a Jerusalén y llegaron a Betfagué, en el monte de los Olivos, Jesús mandó a dos discípulos ^2 con estas instrucciones: “Vayan a la aldea que ven allí. Apenas lleguen, encontrarán una burra atada y un burrito con ella. Desátenlos y tráiganmelos. ^3 Si alguien les dice algo, contesten: ‘El Señor los necesita’. Enseguida dejará que se los lleven”.

^4 Todo esto de hecho pasó para que se cumpliera lo que se había anunciado por medio del profeta, que dijo: ^5 “Díganle a la hija de Sion: ‘¡Mira! Tu rey viene hacia ti. Es apacible y va montado en un burro, sí, en un burrito, la cría de un animal de carga’”.

^6 Así que los discípulos se fueron e hicieron tal como Jesús les había ordenado. ^7 Le trajeron la burra y su burrito, y pusieron sus mantos sobre ellos, y él se sentó encima. ^8 La mayor parte de la multitud extendía sus mantos en el camino; otros cortaban ramas de los árboles y las extendían por el camino. ^9 Además, las multitudes que iban delante de él y las que iban siguiéndolo gritaban: “¡Salva, rogamos,[*] al Hijo de David! ¡Bendito el que viene en el nombre de Jehová![*] ¡Sálvalo, rogamos, en las alturas!”.

^10 Cuando él entró en Jerusalén, la ciudad entera se alborotó y la gente preguntaba: “¿Quién es este?”. ^11 Las multitudes respondían: “¡Es el profeta Jesús, de Nazaret de Galilea!”.

^12 Jesús entró en el templo y echó a todos los que vendían y compraban allí. Volcó las mesas de los que cambiaban dinero y los bancos de los que vendían palomas. ^13 Y les dijo: “Está escrito ‘Mi casa será llamada casa de oración’, pero ustedes la están convirtiendo en una cueva de ladrones”. ^14 También se le acercaron ciegos y cojos en el templo, y él los curó.

^15 Los sacerdotes principales y los escribas se indignaron al ver las maravillas que hacía y a los niños gritando en el templo “¡Salva, rogamos, al Hijo de David!”. ^16 Así que le dijeron a Jesús: “¿Oyes lo que están diciendo?”. Él les respondió: “Sí, lo oigo. ¿Es que ustedes nunca leyeron esto: ‘Has hecho que de la boca de los pequeños y de los niños de pecho salga alabanza’?”. ^17 Y, dejándolos allí, salió de la ciudad y se fue a Betania, donde pasó la noche.

^18 Cuando volvía a la ciudad temprano por la mañana, le dio hambre. ^19 Entonces vio una higuera junto al camino, se acercó a ella, pero no encontró nada, solo hojas. Y le dijo: “Que nunca más vuelvas a dar fruto”. Al instante la higuera se secó. ^20 Cuando los discípulos vieron esto, se quedaron asombrados y dijeron: “¿Cómo es posible que la higuera se secara de golpe?”. ^21 Jesús les respondió: “Les aseguro que, si tienen fe y no dudan, no solo harán lo que yo le hice a la higuera, sino que también le dirán a esta montaña ‘Levántate y lánzate al mar’ y así pasará. ^22 Y todo lo que pidan al orar, si tienen fe, lo recibirán”.

^23 Después de que entró en el templo, los sacerdotes principales y los ancianos del pueblo se le acercaron mientras estaba enseñando y le preguntaron: “¿Con qué autoridad haces tú estas cosas? ¿Y quién te autorizó a hacerlas?”. ^24 Jesús les respondió: “Yo también les preguntaré algo. Si me lo contestan, les diré con qué autoridad hago estas cosas. ^25 El bautismo que Juan realizaba, ¿de dónde venía? ¿Del cielo, o de los hombres?”.[*] Ellos empezaron a razonar sobre el asunto unos con otros. Decían: “Si le contestamos que venía del cielo, él nos dirá: ‘Entonces, ¿por qué no le creyeron?’. ^26 Pero, si decimos que venía de los hombres, nos da miedo la reacción de la multitud. Porque todos consideran a Juan un profeta”. ^27 Así que le respondieron: “No lo sabemos”. A su vez, Jesús les dijo: “Pues yo tampoco les digo con qué autoridad hago estas cosas.

^28 ”¿Qué piensan de esto? Un hombre que tenía dos hijos se acercó al primero y le dijo: ‘Hijo, vete a trabajar hoy en la viña’. ^29 El hijo le respondió: ‘No quiero ir’. Pero después se arrepintió y fue. ^30 Luego el hombre se acercó al otro hijo y le pidió lo mismo. Y este le respondió: ‘Sí, señor, yo voy’. Pero después no fue. ^31 ¿Cuál de los dos hizo la voluntad de su padre?”. Ellos le contestaron: “El primero”. Jesús les dijo: “Les aseguro que los cobradores de impuestos y las prostitutas van delante de ustedes al Reino de Dios.[*] ^32 Porque Juan vino y les mostró el buen camino,[*] pero ustedes no le creyeron. En cambio, los cobradores de impuestos y las prostitutas sí le creyeron. Y ustedes vieron eso, pero ni siquiera así se arrepintieron y creyeron en él.

^33 ”Escuchen otra comparación.[*] Un hombre, el dueño de un terreno, plantó una viña y la rodeó con una cerca. Además, excavó un lagar allí y construyó una torre. Luego les alquiló la viña a unos agricultores y viajó al extranjero. ^34 Cuando llegó la temporada de la vendimia, envió sus esclavos a los agricultores para recibir su parte del fruto. ^35 Pero los agricultores agarraron a los esclavos y a uno le dieron una paliza, a otro lo mataron y a otro lo apedrearon. ^36 El dueño volvió a enviar esclavos, más que la primera vez. Pero les hicieron lo mismo. ^37 Por último les envió a su hijo, porque decía: ‘Respetarán a mi hijo’. ^38 Pero, cuando vieron al hijo, los agricultores se dijeron unos a otros: ‘Este es el heredero. ¡Vamos, matémoslo, y así nos quedamos con su herencia!’. ^39 De modo que lo agarraron, lo sacaron fuera de la viña y lo mataron. ^40 Entonces, cuando llegue el dueño de la viña, ¿qué les hará a los agricultores?”. ^41 Los que estaban escuchando le contestaron: “Por ser tan malos, acabará por completo con ellos y les alquilará la viña a otros agricultores, quienes le darán los frutos a su debido tiempo”.

^42 Jesús les dijo: “Las Escrituras dicen: ‘La piedra que los constructores rechazaron, esa ha llegado a ser la principal piedra angular.[*] Esta ha venido de Jehová[*] y para nosotros es maravillosa’. ¿Es que ustedes nunca lo leyeron? ^43 Por eso les digo que el Reino de Dios se les quitará a ustedes y se le dará a una nación que produzca los frutos esperados. ^44 Además, el que caiga sobre esta piedra quedará destrozado. Y, si esta piedra le cae encima a alguien, lo dejará hecho pedazos”.

^45 Cuando los sacerdotes principales y los fariseos oyeron sus comparaciones, se dieron cuenta de que hablaba de ellos. ^46 Querían arrestarlo, pero les tenían miedo a las multitudes, porque estas lo consideraban un profeta.

^ Mat. 21:9 En griego, hōsanná. Esta expresión se usaba para pedir salvación a Dios y también para expresar alegría.

^ Mat. 21:9 Ver apén. A5.

^ Mat. 21:25 O “era de origen humano”.

^ Mat. 21:31 O “están más cerca de entrar en el Reino de Dios que ustedes”.

^ Mat. 21:32 Lit. “vino a ustedes en camino de justicia”.

^ Mat. 21:33 O “parábola”, “ilustración”.

^ Mat. 21:42 Lit. “la cabeza del ángulo”.

^ Mat. 21:42 Ver apén. A5.

Mateo  22 : 1 - 46

22 Una vez más, Jesús les habló usando comparaciones.[*] Les dijo: ^2 “El Reino de los cielos puede compararse a un rey que hizo un banquete de boda para su hijo. ^3 Envió a sus esclavos para que llamaran a los invitados al banquete de boda, pero estos no quisieron venir. ^4 Luego envió a otros esclavos más con estas instrucciones: ‘Díganles a los invitados: “Miren, tengo la comida preparada. Ya han matado mis toros y mis animales engordados. Todo está listo. Vengan al banquete de boda”’. ^5 Pero ellos se fueron sin hacer caso, uno a su campo, otro a sus negocios; ^6 y los demás agarraron a los esclavos, los maltrataron y los mataron.

^7 ”Entonces el rey se enfureció y envió a sus tropas; acabó con aquellos asesinos y quemó su ciudad. ^8 Luego les dijo a sus esclavos: ‘El banquete de boda está listo, pero los que fueron invitados no se lo merecían. ^9 Por eso, vayan a los caminos que salen de la ciudad e inviten al banquete de boda a todo el que encuentren’. ^10 Así que los esclavos salieron a los caminos y reunieron a todos los que encontraron, tanto a buenos como a malos. Y la sala de bodas se llenó de invitados.[*]

^11 ”Cuando el rey entró para ver a los invitados, se fijó en un hombre que no llevaba traje de boda. ^12 Así que le dijo: ‘Amigo, ¿cómo te presentas aquí sin traje de boda?’. El hombre se quedó callado. ^13 Entonces el rey les dijo a sus sirvientes: ‘Átenlo de pies y manos y échenlo afuera, a la oscuridad. Ahí es donde llorará y apretará los dientes’.[*]

^14 ”Porque muchos son invitados, pero pocos son elegidos”.

^15 Entonces, los fariseos se fueron y conspiraron para ver cómo atrapar a Jesús en sus propias palabras. ^16 Por lo tanto, enviaron a unos discípulos de ellos, junto con unos miembros del partido de Herodes, para decirle: “Maestro, sabemos que siempre dices la verdad, que enseñas el camino de Dios de acuerdo con la verdad y que no buscas la aprobación de nadie, porque no te fijas en la apariencia de la gente. ^17 Así que, dinos, ¿qué opinas? ¿Está permitido[*] que le paguemos tributo[*] a César, o no?”. ^18 Pero Jesús, que conocía su maldad, les dijo: “Hipócritas, ¿por qué me ponen a prueba? ^19 Muéstrenme la moneda del impuesto”. Y ellos le trajeron un denario.[*] ^20 Él les preguntó: “¿De quién es esta imagen y el nombre que está aquí escrito?”. ^21 “De César”, le respondieron. Y enseguida él les dijo: “Entonces, páguenle a César lo que es de César, pero a Dios lo que es de Dios”. ^22 Al oír esto, se quedaron asombrados. Y lo dejaron tranquilo y se fueron.

^23 Ese mismo día vinieron los saduceos —que dicen que no hay resurrección— y le preguntaron: ^24 “Maestro, Moisés dijo: ‘Si un hombre muere sin tener hijos, su hermano debe casarse con la viuda para darle descendencia al hermano que murió’. ^25 Pues resulta que hubo entre nosotros siete hermanos. El primero se casó, pero luego se murió y, como no había tenido descendencia, la viuda quedó para su hermano. ^26 Lo mismo pasó con el segundo, con el tercero..., hasta llegar al séptimo. ^27 Y, después de todos ellos, se murió la mujer. ^28 Dinos, en la resurrección, ¿de cuál de los siete será esposa? Porque todos estuvieron casados con ella”.

^29 Jesús les respondió: “Ustedes están equivocados porque no conocen ni las Escrituras ni el poder de Dios. ^30 Porque, en la resurrección, los hombres no se casan ni las mujeres son entregadas en matrimonio, sino que son como los ángeles en el cielo. ^31 Y, sobre la resurrección de los muertos, ¿no leyeron que Dios a ustedes les dijo ^32 ‘Yo soy el Dios de Abrahán, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob’? Él no es el Dios de los muertos, sino el de los vivos”. ^33 Al oírlo, las multitudes quedaron impactadas con su enseñanza.

^34 Cuando los fariseos se enteraron de que él había dejado callados a los saduceos, se juntaron y formaron un solo grupo. ^35 Y uno de ellos, que era experto en la Ley, le hizo esta pregunta para ponerlo a prueba: ^36 “Maestro, ¿cuál es el mandamiento más importante de la Ley?”. ^37 Él le contestó: “‘Ama a Jehová[*] tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma[*] y con toda tu mente’. ^38 Este es el primero y el más importante de los mandamientos. ^39 El segundo, que es parecido, dice: ‘Ama a tu prójimo como te amas a ti mismo’. ^40 En estos dos mandamientos se basan toda la Ley y los Profetas”.

^41 Luego, mientras los fariseos estaban ahí reunidos, Jesús les preguntó: ^42 “¿Qué piensan del Cristo? ¿De quién es hijo?”. Ellos le contestaron: “De David”. ^43 Él les preguntó: “Entonces, ¿cómo es que David, guiado por el espíritu, lo llama Señor? Porque él dijo: ^44 ‘Jehová[*] le dijo a mi Señor: “Siéntate a mi derecha hasta que ponga a tus enemigos bajo tus pies”’. ^45 Si David lo llama Señor, ¿cómo puede ser su hijo?”. ^46 Nadie pudo responderle nada. Y, desde ese día, ninguno se atrevió a hacerle más preguntas.

^ Mat. 22:1 O “parábolas”, “ilustraciones”.

^ Mat. 22:10 O “de los que se reclinaban a la mesa”.

^ Mat. 22:13 Un gesto de rabia y desesperación.

^ Mat. 22:17 O “Es correcto”.

^ Mat. 22:17 O “la capitación”, es decir, el impuesto por persona.

^ Mat. 22:19 Ver apén. B14.

^ Mat. 22:37 Ver apén. A5.

^ Mat. 22:37 Ver glosario.

^ Mat. 22:44 Ver apén. A5.

Mateo  26 : 1 - 75

26 Ahora bien, después de haber dicho todas esas cosas, Jesús les dijo a sus discípulos: ^2 “Como ustedes saben, dentro de dos días es la Pascua y el Hijo del Hombre va a ser entregado para que lo ejecuten en el madero”.

^3 Entonces los sacerdotes principales y los ancianos del pueblo se reunieron en el patio del sumo sacerdote, que se llamaba Caifás, ^4 y juntos conspiraron para atrapar[*] a Jesús con astucia[*] y para matarlo. ^5 Pero decían: “Durante la fiesta no, no sea que el pueblo se alborote”.

^6 Cuando Jesús estaba en Betania, en casa de Simón el leproso, ^7 se le acercó una mujer con un frasco de alabastro lleno de un aceite perfumado muy caro. Y, mientras él estaba comiendo,[*] ella comenzó a derramárselo en la cabeza. ^8 Al ver esto, los discípulos se indignaron y dijeron: “¿A qué viene este desperdicio? ^9 Se podría haber vendido por una buena cantidad de dinero para dárselo a los pobres”. ^10 Jesús, que se dio cuenta, les dijo: “¿Por qué quieren causarle problemas a esta mujer? Ella ha hecho algo muy bueno por mí. ^11 Porque a los pobres siempre los tienen con ustedes, pero a mí no me van a tener siempre. ^12 Cuando ella me puso este aceite perfumado en el cuerpo, me estaba preparando para mi entierro. ^13 Les aseguro que, en todo el mundo, en cualquier lugar donde se prediquen estas buenas noticias, también se contará lo que hizo esta mujer, y así será recordada”.

^14 Entonces uno de los Doce, el que se llamaba Judas Iscariote, fue a ver a los sacerdotes principales ^15 y les preguntó: “¿Qué me darán si les entrego[*] a Jesús?”. Quedaron en darle 30 monedas de plata. ^16 Así que, a partir de ahí, Judas anduvo buscando una buena oportunidad para traicionarlo.

^17 El primer día de la Fiesta de los Panes Sin Levadura, los discípulos de Jesús vinieron a preguntarle: “¿Dónde quieres que hagamos los preparativos para que comas la Pascua?”. ^18 Él les contestó: “Vayan a la ciudad, busquen a Fulano y díganle: ‘El Maestro dice: “Se acerca mi hora.[*] Voy a celebrar la Pascua con mis discípulos en tu casa”’”. ^19 Los discípulos hicieron lo que Jesús les ordenó y lo prepararon todo para la Pascua.

^20 Cuando anocheció, él estaba sentado[*] a la mesa con los 12 discípulos. ^21 Y mientras comían les dijo: “Les aseguro que uno de ustedes me va a traicionar”. ^22 Al oír esto, los discípulos se llenaron de tristeza, y todos sin excepción se pusieron a decirle: “Señor, no seré yo, ¿verdad?”. ^23 Él les respondió: “El que mete la mano conmigo en la fuente es el que me va a traicionar. ^24 Es verdad que el Hijo del Hombre se va, tal como se escribió acerca de él. Pero ¡ay del que va a traicionar al Hijo del Hombre! Más le valdría no haber nacido”. ^25 Judas, que estaba a punto de traicionarlo, le preguntó: “No seré yo, ¿verdad, Rabí?”. Jesús le contestó: “Sí, tú mismo lo has dicho”.

^26 Mientras seguían comiendo, Jesús tomó un pan y, después de hacer una oración,[*] lo partió, se lo dio a los discípulos y les dijo: “Tomen, coman. Esto representa mi cuerpo”. ^27 Y tomó una copa, le dio gracias a Dios y se la dio a ellos diciendo: “Beban de ella, todos ustedes, ^28 porque esto representa mi sangre, ‘la sangre del pacto’, que va a ser derramada en beneficio de muchas personas, para que sus pecados sean perdonados. ^29 Pero les digo que no volveré a beber más de este producto de la vid hasta el día en que beba vino nuevo con ustedes en el Reino de mi Padre”. ^30 Por último, después de cantar alabanzas,[*] se fueron al monte de los Olivos.

^31 Entonces Jesús les dijo: “Esta noche, todos ustedes van a fallar[*] por mi causa, porque está escrito: ‘Heriré al pastor y las ovejas del rebaño serán dispersadas’. ^32 Pero, después de ser resucitado,[*] iré delante de ustedes camino a Galilea”. ^33 Pedro le respondió: “Aunque todos los demás fallen[*] por tu causa, ¡yo nunca fallaré!”. ^34 Jesús le dijo: “Te aseguro que esta noche, antes de que cante un gallo, tú negarás tres veces que me conoces”. ^35 Pedro le dijo: “Aunque tenga que morir contigo, yo nunca negaré conocerte”. Y todos los demás discípulos dijeron lo mismo.

^36 Después Jesús fue con ellos al lugar llamado Getsemaní y les dijo: “Quédense aquí sentados mientras yo voy allá a orar”. ^37 Entonces se llevó a Pedro y a los dos hijos de Zebedeo, y empezó a sentirse triste y muy angustiado. ^38 Les dijo: “Estoy tan angustiado que siento que me muero.[*] Quédense aquí y manténganse despiertos conmigo”. ^39 Luego se alejó un poco de ellos, cayó rostro a tierra y oró así: “Padre mío, si es posible, aparta de mí esta copa. Pero que no se haga lo que yo quiero, sino lo que tú quieres”.

^40 Después volvió adonde estaban los discípulos y los encontró dormidos. Y le preguntó a Pedro: “¿Es que no pudieron mantenerse despiertos conmigo ni siquiera una hora? ^41 Manténganse despiertos y oren constantemente para que no caigan en la tentación. Claro, el espíritu está dispuesto, pero la carne[*] es débil”. ^42 De nuevo, por segunda vez, se fue y oró así: “Padre mío, si no es posible apartar esto de mí sin que yo lo beba, que se haga tu voluntad”. ^43 Volvió otra vez y los encontró durmiendo, porque tenían los ojos cargados de sueño. ^44 Así que de nuevo los dejó y se fue a orar por tercera vez. Y repitió lo mismo que antes. ^45 Entonces volvió adonde estaban los discípulos y les dijo: “¡Están durmiendo y descansando en un momento como este! ¡Miren! Se ha acercado la hora para que el Hijo del Hombre sea entregado[*] en manos de pecadores. ^46 Levántense, vámonos. Miren, ya está llegando el que me va a traicionar”. ^47 En ese momento, mientras él todavía estaba hablando, apareció Judas, uno de los Doce, y con él venía una gran multitud armada con espadas y garrotes, enviada por los sacerdotes principales y los ancianos del pueblo.

^48 Ahora bien, el traidor les había dado esta señal: “Al que yo bese, ese es; deténganlo”. ^49 Así que fue directamente hacia Jesús, le dijo “¡Hola, Rabí!” y le dio un beso cariñoso. ^50 Pero Jesús le preguntó: “Amigo, ¿a qué has venido?”. Entonces se acercaron a Jesús, lo agarraron y lo detuvieron. ^51 De pronto, uno de los que estaban con Jesús se llevó la mano a la espada y la sacó, atacó al esclavo del sumo sacerdote y le cortó la oreja. ^52 Jesús entonces le dijo: “Guarda tu espada, porque todos los que usan la espada morirán a espada. ^53 ¿O crees que no puedo rogarle a mi Padre que me mande ahora mismo más de 12 legiones de ángeles? ^54 Pero, si hiciera eso, ¿cómo se cumplirían las Escrituras que dicen que es así como tiene que pasar?”. ^55 En ese momento, Jesús le dijo a la multitud: “¿Salieron con espadas y garrotes para arrestarme como si yo fuera un ladrón? Día tras día me sentaba para enseñar en el templo y ustedes no me detuvieron. ^56 Pero todo esto ha pasado para que se cumpla lo que escribieron[*] los profetas”. Entonces todos los discípulos lo abandonaron y huyeron.

^57 Los que detuvieron a Jesús lo llevaron a la casa del sumo sacerdote Caifás, que estaba reunido allí con los escribas y los ancianos. ^58 Pedro fue siguiéndolo de lejos hasta el patio del sumo sacerdote y, después de entrar, se sentó con los sirvientes de la casa para ver en qué terminaba todo.

^59 Los sacerdotes principales y todo el Sanedrín buscaban algún testimonio falso contra Jesús para que lo mataran. ^60 Pero no encontraban ninguno, y eso que se presentaron muchos testigos falsos. Por fin se presentaron dos ^61 que declararon: “Este hombre dijo: ‘Puedo derribar el templo de Dios y volver a construirlo en tres días’”. ^62 Entonces el sumo sacerdote se puso de pie y le preguntó: “¿No respondes nada? ¿Qué hay de lo que estos hombres testifican contra ti?”. ^63 Pero Jesús se quedó callado. Así que el sumo sacerdote le dijo: “¡Te ordeno que nos digas bajo juramento delante del Dios vivo si tú eres el Cristo, el Hijo de Dios!”. ^64 Jesús le respondió: “Sí, tú mismo lo has dicho. Pero yo les digo: de aquí en adelante verán al Hijo del Hombre sentado a la derecha del poder y viniendo en las nubes del cielo”. ^65 Entonces el sumo sacerdote se rasgó la ropa y dijo: “¡Ha blasfemado! ¿Para qué necesitamos más testigos? ¡Miren, ustedes acaban de oír la blasfemia! ^66 ¿Cuál es su opinión?”. Le respondieron: “¡Merece morir!”. ^67 Entonces le escupieron en la cara y le dieron puñetazos. Otros le daban bofetadas ^68 y le decían: “Profetiza para nosotros, Cristo. ¿Quién te pegó?”.

^69 Pedro estaba sentado afuera en el patio, y una sirvienta se le acercó y le dijo: “¡Tú también andabas con Jesús el galileo!”. ^70 Pero él lo negó ante todos. Dijo: “No sé de qué me hablas”. ^71 Entonces, cuando salió hacia la entrada del patio, otra muchacha lo vio y les dijo a los que estaban allí: “Este hombre andaba con Jesús el Nazareno”. ^72 Y él lo negó otra vez. Juró: “¡No conozco a ese hombre!”. ^73 Poco después, los que estaban por allí se acercaron a Pedro y le dijeron: “No hay duda de que tú también eres uno de ellos; de hecho, tu dialecto[*] te delata”. ^74 Entonces él empezó a maldecir y a jurar: “¡Yo no conozco a ese hombre!”. Y al instante un gallo cantó. ^75 Pedro se acordó de lo que Jesús le había dicho: “Antes de que cante un gallo, tú negarás tres veces que me conoces”. Y salió afuera y lloró amargamente.

^ Mat. 26:4 O “arrestar”.

^ Mat. 26:4 O “tendiéndole una trampa”.

^ Mat. 26:7 O “reclinado a la mesa”.

^ Mat. 26:15 O “traiciono”.

^ Mat. 26:18 O “tiempo fijado”.

^ Mat. 26:20 O “reclinado”.

^ Mat. 26:26 O “pronunciar una bendición”.

^ Mat. 26:30 O “himnos”, “salmos”.

^ Mat. 26:31 O “sufrir tropiezo”.

^ Mat. 26:32 Lit. “levantado”.

^ Mat. 26:33 O “sufran tropiezo”.

^ Mat. 26:38 O “Mi alma está sumamente triste, hasta la muerte”.

^ Mat. 26:41 O “la intención es buena, pero el cuerpo”.

^ Mat. 26:45 O “traicionado”.

^ Mat. 26:56 O “se cumplan las Escrituras de”.

^ Mat. 26:73 O “acento”.

Marcos  1 : 1 - 45

LAS BUENAS NOTICIAS SEGÚN MARCOS

1 El comienzo de las buenas noticias[*] acerca de Jesucristo, el Hijo de Dios. ^2 Pasó tal como está escrito en el libro del profeta Isaías: “(¡Mira! Voy a enviar a mi mensajero delante de ti,[*] y él te preparará el camino). ^3 La voz de alguien grita en el desierto: ‘¡Preparen el camino de Jehová![*] Hagan que los caminos de él queden rectos’”. ^4 Juan el Bautista[*] estaba en el desierto predicando el bautismo en señal de arrepentimiento para el perdón de pecados. ^5 Así que todos los del territorio de Judea y todos los habitantes de Jerusalén iban a verlo. Él los bautizaba[*] en el río Jordán y ellos confesaban sus pecados públicamente. ^6 Juan vestía una prenda de pelo de camello con un cinturón de cuero a la cintura y comía langostas[*] y miel silvestre. ^7 Y predicaba este mensaje: “Después de mí viene alguien más poderoso que yo, y yo ni siquiera merezco agacharme a desatarle las correas de las sandalias. ^8 Yo los bauticé con agua, pero él los bautizará con espíritu santo”.

^9 En aquellos días, Jesús vino de Nazaret de Galilea y Juan lo bautizó en el Jordán. ^10 En cuanto salió del agua, vio que los cielos se abrían y que el espíritu bajaba sobre él como una paloma. ^11 Y de los cielos salió una voz que dijo: “Tú eres mi Hijo amado. Tú tienes mi aprobación”.

^12 Enseguida, el espíritu lo impulsó a ir al desierto. ^13 Pasó 40 días en el desierto, y fue tentado por Satanás. Estaba rodeado de animales salvajes, pero los ángeles lo atendían.

^14 Ahora bien, después de que arrestaron a Juan, Jesús fue a Galilea a predicar las buenas noticias de Dios. ^15 Decía: “El tiempo fijado se ha cumplido, y el Reino de Dios se ha acercado. Arrepiéntanse y tengan fe en las buenas noticias”.

^16 Mientras caminaba por la orilla del mar de Galilea, vio a Simón y a su hermano Andrés echando sus redes al mar, pues eran pescadores. ^17 Jesús les dijo: “Síganme y yo los haré pescadores de hombres”. ^18 Enseguida ellos dejaron las redes y lo siguieron. ^19 Yendo un poco más adelante, vio a Santiago hijo de Zebedeo y a su hermano Juan, que estaban en su barca reparando las redes, ^20 y al instante los llamó. Así que ellos dejaron a su padre Zebedeo en la barca con sus trabajadores[*] y lo siguieron. ^21 Y entraron[*] en Capernaúm.

En cuanto comenzó el sábado, él entró en la sinagoga y se puso a enseñar. ^22 La gente quedó impactada con su manera de enseñar, porque les enseñaba como alguien con autoridad, y no como los escribas. ^23 Justo en ese momento estaba en la sinagoga de ellos un hombre poseído por un espíritu maligno,[*] que gritó: ^24 “¿Qué tenemos que ver contigo, Jesús el Nazareno? ¿Viniste a destruirnos? Sé perfectamente quién eres: ¡el Santo de Dios!”. ^25 Pero Jesús reprendió al demonio y le dijo: “¡Cállate y sal de él!”. ^26 Y el espíritu maligno, después de provocarle convulsiones al hombre y de gritar con todas sus fuerzas, salió de él. ^27 Todos quedaron tan asombrados que empezaron a debatir el asunto entre ellos. Decían: “Pero ¿qué es esto? ¡Una nueva forma de enseñar![*] Hasta a los espíritus malignos les da órdenes con autoridad, y estos lo obedecen”. ^28 De modo que la fama de Jesús enseguida se extendió en todas direcciones, por toda la región de Galilea.

^29 Luego salieron de la sinagoga y, junto con Santiago y Juan, fueron a la casa de Simón y Andrés. ^30 Y resulta que la suegra de Simón estaba en cama con fiebre, y enseguida se lo dijeron a Jesús. ^31 Él se acercó a ella y, tomándola de la mano, la levantó. La fiebre se le fue, y ella se puso a atenderlos.

^32 Después de caer la tarde, cuando se había puesto el sol, la gente empezó a traerle a todos los enfermos y endemoniados. ^33 Toda la ciudad estaba reunida frente a la puerta de la casa. ^34 Así que curó a muchas personas que tenían diferentes enfermedades y expulsó muchos demonios, pero no dejaba hablar a los demonios porque ellos sabían que él era Cristo.[*]

^35 Temprano por la mañana, mientras todavía estaba oscuro, se levantó y salió; se fue a un lugar solitario y allí se puso a orar. ^36 Pero Simón y los que estaban con él salieron a buscarlo por todos lados, ^37 y, cuando lo encontraron, le dijeron: “Todos te están buscando”. ^38 Pero él les dijo: “Vámonos a otra parte, a los pueblos vecinos, para que también predique allí, porque para eso he venido”. ^39 Así que Jesús fue por toda Galilea predicando en las sinagogas de ellos y expulsando demonios.

^40 Un leproso se le acercó suplicándole hasta de rodillas: “Yo sé que si tú quieres me puedes limpiar”.[*] ^41 Jesús se conmovió tanto que extendió la mano, lo tocó y le dijo: “Yo quiero. Queda limpio”. ^42 Enseguida la lepra desapareció y él quedó limpio. ^43 Entonces Jesús le mandó que se fuera, justo después de ordenarle con firmeza: ^44 “Cuidado con decirle nada a nadie. Eso sí, vete a presentarte ante el sacerdote y lleva por tu purificación las cosas que Moisés indicó, para que les sirva de testimonio”. ^45 Pero, después de irse, el hombre se puso a proclamar lo que había pasado y a divulgarlo por todas partes. Así que Jesús ya no podía entrar libremente en ninguna ciudad. Se quedaba a las afueras, en lugares retirados, y aun así la gente seguía viniendo de todos lados a verlo.

^ Mar. 1:1 O “de las buenas nuevas”, “del evangelio”.

^ Mar. 1:2 Lit. “de tu rostro”.

^ Mar. 1:3 Ver apén. A5.

^ Mar. 1:4 O “el bautizante”. Lit. “el que bautiza”.

^ Mar. 1:5 O “sumergía”, “zambullía”.

^ Mar. 1:6 Un insecto parecido al saltamontes o chapulín.

^ Mar. 1:20 O “asalariados”.

^ Mar. 1:21 Es decir, Jesús y algunos de sus discípulos.

^ Mar. 1:23 Lit. “impuro”.

^ Mar. 1:27 O “nueva enseñanza (doctrina)”.

^ Mar. 1:34 O quizás “sabían quién era él”.

^ Mar. 1:40 O “purificar”, “curar”.

Marcos  2 : 1 - 28

2 Pero, algunos días más tarde, Jesús volvió a entrar en Capernaúm, y corrió la voz de que estaba en casa. ^2 Así que muchos se juntaron allí, tantos que no cabía ni uno más, ni siquiera a la entrada. Y él se puso a predicarles el mensaje. ^3 Entonces le trajeron a un paralítico, al que cargaban entre cuatro hombres. ^4 Pero, como había allí una multitud, no pudieron entrar con él hasta donde estaba Jesús. Así que quitaron parte del techo justo encima de él, hicieron una abertura y bajaron la camilla en la que estaba acostado el paralítico. ^5 Cuando Jesús vio la fe que tenían, le dijo al paralítico: “Hijo, tus pecados quedan perdonados”. ^6 Ahora bien, estaban sentados allí algunos escribas que razonaban en su corazón: ^7 “¿Por qué habla así este hombre? Está blasfemando. ¿Quién puede perdonar pecados aparte de Dios?”. ^8 Jesús, que enseguida se dio cuenta de[*] que estaban razonando de ese modo entre ellos, les dijo: “¿Por qué están razonando eso en su corazón? ^9 ¿Qué es más fácil? ¿Decirle al paralítico ‘tus pecados quedan perdonados’, o decirle ‘levántate, recoge tu camilla y anda’? ^10 Pero para que vean que el Hijo del Hombre tiene autoridad para perdonar pecados en la tierra...”. Entonces, dirigiéndose al paralítico, le dijo: ^11 “Yo te digo: levántate, recoge tu camilla y vete a tu casa”. ^12 Al instante, y delante de todos, el hombre se levantó, recogió su camilla y salió caminando. Todos quedaron asombrados y glorificaron a Dios, y decían: “Nunca hemos visto algo así”.

^13 Una vez más, Jesús se fue a la orilla del mar. Toda la multitud venía a verlo, y él les enseñaba. ^14 Entonces, mientras iba caminando, vio a Leví[*] hijo de Alfeo sentado en la oficina de los impuestos, y le dijo: “Sé mi seguidor”. Enseguida Leví se levantó y lo siguió. ^15 Más tarde, Jesús y sus discípulos estuvieron comiendo[*] en su casa. También estuvieron con ellos en la comida muchos cobradores de impuestos y pecadores. Y es que muchos de ellos lo seguían. ^16 Pero los escribas que eran fariseos, al ver que Jesús comía con pecadores y cobradores de impuestos, se pusieron a decirles a los discípulos de él: “¿Él come con cobradores de impuestos y pecadores?”. ^17 Al oírlo, Jesús les dijo: “Los que están fuertes no necesitan un médico, pero los enfermos sí. No vine a llamar a justos, sino a pecadores”.

^18 Resulta que tanto los discípulos de Juan como los fariseos tenían la costumbre de ayunar. De modo que vinieron y le preguntaron: “¿Por qué los discípulos de Juan y los discípulos de los fariseos tienen la costumbre de ayunar pero tus discípulos no?”. ^19 Jesús les contestó: “Mientras el novio está con sus amigos, estos no tienen por qué ayunar, ¿verdad? No estaría bien que ayunaran mientras están con el novio. ^20 Pero llegará el día en que les quitarán al novio, y ese día sí ayunarán. ^21 Nadie cose un parche de tela nueva en un manto viejo. Si alguien lo hiciera, la tela nueva, al encogerse, tiraría de la prenda vieja y la rotura se haría mayor. ^22 Por otro lado, nadie pone vino nuevo en odres viejos. Si alguien lo hiciera, el vino reventaría el cuero y se perdería, y los odres ya no servirían. Más bien, el vino nuevo se pone en odres nuevos”.

^23 Ahora bien, él iba cruzando en sábado los campos de cereales, y sus discípulos comenzaron a arrancar algunas espigas mientras caminaban. ^24 Así que los fariseos le dijeron: “¡Mira eso! ¿Por qué están haciendo lo que no está permitido hacer en sábado?”. ^25 Pero él les contestó: “¿Es que nunca han leído lo que hizo David cuando se vio en necesidad y él y sus hombres tuvieron hambre? ^26 ¿No leyeron en el relato acerca del sacerdote principal Abiatar lo que hizo David cuando entró en la casa de Dios? Él comió de los panes de la presentación[*] y también los compartió con sus hombres. Y a nadie le está permitido comer de ese pan excepto a los sacerdotes”. ^27 Entonces les dijo: “El sábado se hizo para la gente, y no la gente para el sábado. ^28 Así que el Hijo del Hombre es Señor hasta del sábado”.

^ Mar. 2:8 Lit. “sabiendo en su espíritu”.

^ Mar. 2:14 También llamado Mateo.

^ Mar. 2:15 O “se reclinaron a la mesa”.

^ Mar. 2:26 O “del pan de la presencia”.

Marcos  5 : 1 - 43

5 Entonces llegaron a la otra orilla del mar, a la región de los gerasenos. ^2 Y, en cuanto Jesús bajó de la barca, le salió al encuentro un hombre que estaba poseído por un espíritu maligno[*] y que venía de donde estaban las tumbas.[*] ^3 Vivía allí, entre las tumbas, y hasta ese momento nadie había podido mantenerlo sujeto, ni siquiera con una cadena. ^4 Lo habían sujetado muchas veces con cadenas y grilletes, pero él siempre rompía las cadenas y destrozaba los grilletes. Nadie tenía fuerzas para dominarlo. ^5 Todo el tiempo, de día y de noche, andaba entre las tumbas y por las montañas gritando y cortándose con piedras. ^6 Pero, cuando vio a Jesús desde lejos, corrió y se inclinó ante él. ^7 Entonces gritó con fuerza: “¿Qué tengo que ver contigo, Jesús, Hijo del Dios Altísimo? Júrame por Dios que no me atormentarás”. ^8 Y es que Jesús le había estado diciendo: “Tú, espíritu maligno, sal del hombre”. ^9 Jesús entonces le preguntó: “¿Cómo te llamas?”. “Me llamo Legión —le respondió él—, porque somos muchos”. ^10 Y le suplicaba con insistencia a Jesús que no los echara de la región.

^11 Ahora bien, había una gran piara de cerdos comiendo en la montaña. ^12 Así que los espíritus le suplicaron: “Mándanos con los cerdos para que entremos en ellos”. ^13 Y él les dio permiso. Entonces los espíritus malignos salieron del hombre y se metieron en los cerdos, y la piara se lanzó por el precipicio[*] hacia el mar. Todos los cerdos, unos 2.000, se ahogaron en el mar. ^14 Pero los que cuidaban los cerdos salieron huyendo y contaron la noticia en la ciudad y en el campo. De modo que la gente fue a ver qué había pasado. ^15 Al llegar adonde estaba Jesús, vieron allí al endemoniado, al que había estado poseído por la legión de demonios. Lo encontraron sentado, vestido y en su sano juicio, y se asustaron mucho. ^16 Y los que habían visto lo sucedido con el endemoniado y los cerdos les explicaron cómo había pasado todo. ^17 Así que la gente se puso a suplicarle a Jesús que se marchara de la región.

^18 Entonces, cuando Jesús se subía a la barca, el hombre que había estado endemoniado le suplicó que lo dejara ir con él. ^19 Pero Jesús no se lo permitió, sino que le dijo: “Vete a tu casa. Vuelve con tus parientes y cuéntales todo lo que Jehová[*] ha hecho por ti y cómo te tuvo compasión”.[*] ^20 El hombre se fue y se puso a proclamar por la Decápolis[*] todo lo que Jesús había hecho por él, y todo el mundo se quedaba asombrado.

^21 Jesús regresó en la barca a la orilla opuesta. Y, mientras todavía estaba en la orilla, una gran multitud se juntó a su alrededor. ^22 Entonces vino uno de los presidentes de la sinagoga, que se llamaba Jairo. Al ver a Jesús, cayó a sus pies ^23 y le suplicó una y otra vez: “Mi niña está muy grave.[*] Ven, por favor, y pon tus manos sobre ella para que se cure y siga viviendo”. ^24 Enseguida Jesús se fue con él. Lo seguía una gran multitud que lo iba apretando.

^25 Ahora bien, había allí una mujer que llevaba 12 años con hemorragias. ^26 Había ido a muchos médicos, que solo la habían hecho sufrir.[*] Se había gastado todo lo que tenía, pero en lugar de mejorar estaba peor. ^27 Como había oído lo que contaban de Jesús, se metió entre la gente, se acercó a él por detrás y le tocó el manto, ^28 porque decía: “Con solo tocarle la ropa me pondré bien”. ^29 Enseguida dejó de sangrar y sintió en su cuerpo que se había curado de aquella angustiosa enfermedad.

^30 Al instante, Jesús sintió en su interior que había salido poder de él. Entonces se volvió hacia la gente y preguntó: “¿Quién me tocó la ropa?”. ^31 Pero sus discípulos le contestaron: “Ves que la multitud te está apretando... ¿y preguntas quién te tocó?”. ^32 Con todo, él seguía mirando a su alrededor para ver quién lo había tocado. ^33 La mujer, que sabía lo que le había pasado, estaba temblando de miedo. Entonces se acercó, cayó a sus pies y le confesó toda la verdad. ^34 Él le dijo: “Hija, tu fe te ha curado. Vete en paz y queda sana de tu angustiosa enfermedad”.

^35 Mientras él todavía estaba hablando, vinieron algunos hombres de la casa del presidente de la sinagoga y le dijeron a este: “Tu hija ya murió. ¿Para qué molestar más al Maestro?”. ^36 Pero Jesús, que alcanzó a oír lo que decían, le dijo al presidente de la sinagoga: “No temas,[*] solo demuestra fe”. ^37 Y no dejó que nadie lo acompañara, excepto Pedro, Santiago y Juan, el hermano de Santiago.

^38 Cuando llegaron a la casa del presidente de la sinagoga, él vio que la gente estaba toda alborotada, llorando y gritando. ^39 Así que, después de entrar, les dijo: “¿Por qué lloran y arman tanto alboroto? La niña no ha muerto, está dormida”. ^40 Al oír esto, comenzaron a reírse de él con desprecio. Pero, después de hacerlos salir a todos, Jesús entró adonde estaba la niña acompañado del padre y la madre de la pequeña, y de los discípulos que venían con él. ^41 Entonces, tomando a la niña de la mano, le dijo “Tálitha cúmi”, que traducido significa “pequeña, a ti te digo: ¡levántate!”. ^42 Al momento, la niña se levantó y empezó a caminar. (Tenía 12 años). Al ver esto, ellos quedaron completamente asombrados, sin poder contener la alegría. ^43 Pero él les ordenó vez tras vez[*] que no se lo contaran a nadie. También les dijo que le dieran a la niña algo de comer.

^ Mar. 5:2 Lit. “impuro”.

^ Mar. 5:2 O “de entre las tumbas conmemorativas”.

^ Mar. 5:13 O “por la pendiente”.

^ Mar. 5:19 Ver apén. A5.

^ Mar. 5:19 Lit. “misericordia”.

^ Mar. 5:20 O “la región de las Diez Ciudades”.

^ Mar. 5:23 O “se está muriendo”.

^ Mar. 5:26 O “le habían hecho pasar muchos dolores”.

^ Mar. 5:36 O “Deja de tener miedo”.

^ Mar. 5:43 O “con firmeza”.

Marcos  6 : 1 - 56

6 Entonces él salió de allí y se fue a su tierra, y sus discípulos lo acompañaron. ^2 Cuando llegó el sábado, se puso a enseñar en la sinagoga, y la mayoría de los que lo escucharon quedaron impactados y dijeron: “¿Dónde consiguió este hombre estas cosas? ¿Por qué se le dio esta sabiduría? ¿Y por qué se realizan a través de sus manos semejantes milagros?[*] ^3 Este es el carpintero, el hijo de María y el hermano de Santiago, José, Judas y Simón, ¿verdad? Y sus hermanas viven aquí con nosotros, ¿no es cierto?”. Y esto se convirtió en un obstáculo para que creyeran en él.[*] ^4 Pero Jesús les dijo: “Al profeta se le honra en todos lados menos en su propia tierra, entre sus parientes y en su propia casa”. ^5 Así que no pudo hacer allí ningún milagro[*] excepto curar a unos cuantos enfermos poniendo sus manos sobre ellos. ^6 De hecho, se quedó asombrado al ver su falta de fe. Y realizó un recorrido enseñando por las aldeas vecinas.

^7 Entonces reunió a los Doce y comenzó a enviarlos de dos en dos, y les dio autoridad sobre los espíritus malignos.[*] ^8 También les ordenó que no llevaran nada para el viaje, excepto un bastón. No debían llevar ni pan ni bolsa de provisiones ni tampoco dinero[*] en el cinturón.[*] ^9 Les dijo que se pusieran sandalias pero que no llevaran dos prendas de vestir.[*] ^10 Y también les dijo: “Cuando entren en una casa, quédense[*] allí hasta que se vayan de ese lugar. ^11 Pero, si en algún lugar no los reciben ni los escuchan, al salir de allí, sacúdanse el polvo de los pies para que les sirva de testimonio a ellos”. ^12 Entonces se pusieron en camino y empezaron a predicar que la gente tenía que arrepentirse; ^13 expulsaban muchos demonios y les aplicaban aceite a muchos enfermos y los curaban.

^14 Ahora bien, el rey Herodes oyó hablar de esto, porque el nombre de Jesús se había hecho muy famoso y la gente decía: “Juan el Bautista[*] ha sido levantado de entre los muertos y por eso puede hacer milagros”.[*] ^15 Pero otros decían: “Es Elías”. Y otros decían: “Es un profeta, como uno de los profetas del pasado”. ^16 Pero Herodes, cuando oyó hablar de Jesús, dijo: “Juan, al que yo le corté la cabeza, ha sido resucitado”.[*] ^17 Resulta que Herodes había mandado arrestar a Juan y lo había encadenado en prisión a causa de Herodías, la esposa de su hermano Filipo. Y es que Herodes se había casado con ella ^18 y Juan le había estado diciendo a Herodes: “No te está permitido tener a la esposa de tu hermano”. ^19 Por eso Herodías le guardaba rencor y quería matarlo, pero no podía hacerlo, ^20 porque Herodes le tenía temor a Juan. Él sabía que era un hombre justo y santo, y lo tenía protegido. Cada vez que lo escuchaba, se quedaba muy confundido, sin saber qué hacer; aun así, le gustaba escucharlo.

^21 Pero por fin se presentó la oportunidad. Herodes organizó una cena por su cumpleaños, a la que invitó a sus altos funcionarios, a los comandantes militares y a las personalidades más destacadas de Galilea. ^22 Entonces entró la hija de Herodías y bailó, y Herodes y los que estaban cenando[*] con él quedaron encantados. Así que el rey le dijo a la joven: “Pídeme lo que quieras y te lo daré”. ^23 Incluso le juró: “Te daré cualquier cosa que me pidas, hasta la mitad de mi reino”. ^24 Ella salió y le preguntó a su madre: “¿Qué le pido?”. “La cabeza de Juan el Bautista”,[*] le contestó ella. ^25 Al instante, la joven fue corriendo adonde estaba el rey y le pidió: “Quiero que ahora mismo me des la cabeza de Juan el Bautista en una bandeja”. ^26 Aunque esto lo entristeció profundamente, el rey no quiso negarle su petición teniendo en cuenta sus juramentos y a sus invitados.[*] ^27 De modo que el rey enseguida mandó a uno de sus guardias personales a traer la cabeza de Juan. Y este fue, lo decapitó en la prisión ^28 y trajo su cabeza en una bandeja. Entonces se la dio a la joven, y la joven se la entregó a su madre. ^29 Cuando se enteraron los discípulos de Juan, vinieron, se llevaron el cadáver y lo pusieron en una tumba.[*]

^30 Los apóstoles se juntaron alrededor de Jesús y le contaron todas las cosas que habían hecho y enseñado. ^31 Y él les dijo: “Vengan conmigo; vamos solos a un lugar retirado para que descansen un poco”. Es que mucha gente iba y venía, y ellos no tenían tiempo ni para comer. ^32 Por eso se fueron en la barca a un lugar retirado donde pudieran estar solos. ^33 Pero hubo gente que los vio irse, y muchos otros también se enteraron. Así que personas de todas las ciudades fueron rápidamente a pie y llegaron allí antes que ellos. ^34 Al bajarse de la barca, él vio una gran multitud y se conmovió profundamente, porque eran como ovejas sin pastor. Y se puso a enseñarles muchas cosas.

^35 Como ya se había hecho tarde, sus discípulos se le acercaron y le dijeron: “Este lugar está retirado y ya es tarde. ^36 Despide a la gente para que vaya a los campos y aldeas cercanos y se compre algo de comer”. ^37 Pero él les respondió: “Denles de comer ustedes”. Entonces ellos le preguntaron: “¿Quieres que vayamos a comprar 200 denarios[*] de pan para darles de comer?”. ^38 Él les dijo: “¿Cuántos panes tienen? Vayan a ver”. Después de averiguarlo, le dijeron: “Cinco, además de dos pescados”. ^39 Entonces le mandó a toda la gente que se sentara por grupos en la hierba verde. ^40 Así que se sentaron en grupos de 100 y de 50. ^41 Luego tomó los cinco panes y los dos pescados, miró hacia el cielo e hizo una oración.[*] Después partió los panes y comenzó a dárselos a los discípulos para que se los sirvieran a la gente. Y también repartió entre todos los dos pescados. ^42 De modo que todos comieron y quedaron satisfechos. ^43 Luego recogieron 12 canastas llenas de pedazos de pan, además de los pescados. ^44 En total, comieron de los panes 5.000 hombres.

^45 Entonces, sin demora, él hizo que sus discípulos se subieran a la barca y fueran cruzando a la otra orilla hacia Betsaida mientras él despedía a la multitud. ^46 Pero, después de decirles adiós, se fue a orar a una montaña. ^47 Cuando se hizo de noche, la barca estaba en medio del mar, pero Jesús estaba en tierra solo. ^48 Entonces vio que a ellos les costaba mucho remar porque tenían el viento en contra. Así que, como en la cuarta vigilia de la noche,[*] fue hacia ellos caminando sobre el mar, pero pensaba[*] pasarlos de largo. ^49 Al verlo caminando sobre el mar, ellos pensaron: “¡Es un fantasma!”. Y se pusieron a gritar, ^50 ya que todos lo vieron y se asustaron. Pero él inmediatamente les dijo: “¡Ánimo! Soy yo. No tengan miedo”. ^51 Él se subió a la barca con ellos, y el viento se calmó. Al ver esto, su asombro fue enorme, ^52 pues no habían captado el significado del milagro de los panes, y su corazón seguía cerrado, incapaz de entender.

^53 Después de cruzar el mar, llegaron a Genesaret y anclaron la barca cerca de allí. ^54 Pero, en cuanto se bajaron de la barca, la gente reconoció a Jesús. ^55 Y corrieron por toda aquella región y empezaron a llevarle en camillas a los enfermos. Iban adonde oían que él estaba. ^56 Siempre que él entraba en alguna aldea o ciudad o en la zona rural, la gente ponía a los enfermos en las plazas de mercado y le suplicaban que les permitiera tocar al menos el borde de su manto. Y todos los que lo tocaban quedaban sanos.

^ Mar. 6:2 O “semejantes obras poderosas”.

^ Mar. 6:3 O “Y empezaron a tropezar por causa de él”.

^ Mar. 6:5 O “ninguna obra poderosa”.

^ Mar. 6:7 Lit. “impuros”.

^ Mar. 6:8 Lit. “cobre”.

^ Mar. 6:8 Ver Mt 10:9, nota.

^ Mar. 6:9 O “una prenda de más”.

^ Mar. 6:10 O “sigan hospedados”.

^ Mar. 6:14 Lit. “el que bautiza”.

^ Mar. 6:14 O “actúan en él obras poderosas”.

^ Mar. 6:16 Lit. “levantado”.

^ Mar. 6:22 O “reclinados a la mesa”.

^ Mar. 6:24 Lit. “el que bautiza”.

^ Mar. 6:26 O “los que estaban reclinados a la mesa”.

^ Mar. 6:29 O “tumba conmemorativa”.

^ Mar. 6:37 Ver apén. B14.

^ Mar. 6:41 O “y pronunció una bendición”.

^ Mar. 6:48 Más o menos entre las 3 de la madrugada y el amanecer (cerca de las 6 de la mañana).

^ Mar. 6:48 O “estaba a punto de”.

Marcos  7 : 1 - 37

7 Ahora bien, los fariseos y algunos de los escribas que habían venido de Jerusalén se juntaron alrededor de Jesús. ^2 Y vieron a algunos de sus discípulos comiendo con las manos contaminadas, es decir, sin habérselas lavado.[*] ^3 (Los fariseos y todos los demás judíos no comen sin haberse lavado las manos hasta el codo porque se aferran a la tradición de los hombres de tiempos antiguos. ^4 Y, cuando vuelven del mercado, no comen sin antes lavarse. También se aferran a muchas otras tradiciones del pasado, como el bautismo de copas, de jarras y de recipientes de cobre). ^5 Así que estos fariseos y escribas le preguntaron: “¿Por qué no siguen tus discípulos la tradición de los hombres de tiempos antiguos, sino que comen con las manos contaminadas?”. ^6 Él les dijo: “Hipócritas, con razón Isaías dijo proféticamente de ustedes lo que está escrito: ‘Este pueblo me honra de labios para afuera, pero su corazón está muy lejos de mí. ^7 De nada sirve que me estén adorando, porque enseñan doctrinas que son mandatos de hombres’. ^8 Ustedes dejan de lado los mandamientos de Dios y se aferran a las tradiciones de los hombres”.

^9 Todavía les dijo más: “¡Qué habilidad tienen para dejar de lado los mandamientos de Dios con tal de mantener sus tradiciones! ^10 Por ejemplo, Moisés dijo: ‘Honra a tu padre y a tu madre’, y ‘Al que hable con desprecio de[*] su padre o su madre se le dará muerte’. ^11 Pero ustedes dicen: ‘Alguien puede decirle a su padre o a su madre: “Todo lo que tengo que podría usar para ayudarte a ti es corbán”’ —es decir, un regalo que está dedicado a Dios—. ^12 Y así ya no le permiten hacer ni una sola cosa por su padre o por su madre. ^13 De esta manera, con las tradiciones que ustedes transmiten, anulan la palabra de Dios. Y hacen muchas cosas por el estilo”. ^14 Entonces le pidió de nuevo a la multitud que se acercara y les dijo: “Escúchenme, todos ustedes, y entiendan el significado de lo que les digo. ^15 No hay nada fuera de una persona que, al entrar en ella, pueda contaminarla. Son las cosas que salen de una persona las que la contaminan”. ^16 [*]

^17 Cuando Jesús dejó a la multitud, entró en una casa y los discípulos se pusieron a preguntarle sobre la comparación.[*] ^18 A lo que él les respondió: “¿Es que ustedes tampoco son capaces de entenderlo? ¿No se dan cuenta de que no hay nada fuera de una persona que, al entrar en ella, pueda contaminarla? ^19 Y es que no entra en su corazón, sino en su estómago, y luego sale a la letrina”. Con eso declaró puros todos los alimentos. ^20 Y añadió: “Lo que sale de una persona es lo que la contamina. ^21 Porque de adentro, del corazón de la gente, salen razonamientos perjudiciales: inmoralidad sexual,[*] robos, asesinatos, ^22 adulterios, codicia, actos de maldad, engaño, conducta descarada,[*] envidia,[*] blasfemia, arrogancia e insensatez. ^23 Todas estas cosas malas salen de adentro y contaminan a la persona”.

^24 Después salió de allí y se fue a la región de Tiro y Sidón. Entró en una casa porque no quería que nadie supiera que estaba allí, pero no pudo evitar que se enteraran. ^25 Apenas llegó, una mujer que tenía a su niña poseída por un espíritu maligno[*] oyó hablar de él. Ella vino y cayó a sus pies. ^26 La mujer —que era griega, de nacionalidad sirofenicia—[*] le rogó una y otra vez que expulsara de su hija al demonio. ^27 Pero él le dijo: “Primero deja que queden satisfechos los hijos, porque no está bien quitarles el pan a los hijos para echárselo a los perritos”. ^28 A esto, ella le respondió: “Cierto, señor, pero hasta los perritos que están debajo de la mesa comen de las migajas que se les caen a los niñitos”. ^29 Él entonces le dijo: “Vete tranquila. Por haber dicho eso, el demonio ha salido de tu hija”. ^30 Así que ella se fue a su casa y se encontró con que la pequeña estaba acostada en la cama y que el demonio se había ido.

^31 Entonces Jesús regresó de la región de Tiro al mar de Galilea pasando por Sidón y la región de la Decápolis.[*] ^32 Y le trajeron a un sordo que además tenía dificultades para hablar y le suplicaron que pusiera su mano sobre él. ^33 Él se lo llevó aparte, lejos de la multitud. Puso sus dedos en los oídos del hombre y, después de escupir, le tocó la lengua. ^34 Y, mirando al cielo, suspiró profundamente y le dijo “Éffatha”, es decir, “Ábrete”. ^35 Al instante se le abrieron los oídos y su dificultad para hablar desapareció, y empezó a hablar con normalidad. ^36 Entonces Jesús le ordenó a la gente que no se lo dijera a nadie. Pero, cuanto más les repetía esta orden, más lo iban proclamando. ^37 De hecho, estaban maravillados a más no poder y decían: “Es que todo lo hace bien. ¡Hasta hace oír a los sordos y hablar a los mudos!”.

^ Mar. 7:2 Se refiere a la limpieza ceremonial de las manos.

^ Mar. 7:10 O “injurie a”, “maldiga a”.

^ Mar. 7:16 Ver apén. A3.

^ Mar. 7:17 O “parábola”, “ilustración”.

^ Mar. 7:21 Aquí la palabra griega pornéia aparece en plural. Ver glosario.

^ Mar. 7:22 O “conducta desvergonzada”. En griego, asélgueia. Ver glosario.

^ Mar. 7:22 O “el ojo envidioso”.

^ Mar. 7:25 Lit. “impuro”.

^ Mar. 7:26 O “sirofenicia de nacimiento”.

^ Mar. 7:31 O “la región de las Diez Ciudades”.

Marcos  9 : 1 - 50

9 Además les dijo: “Les aseguro que algunos de los que están aquí de ninguna manera probarán la muerte sin antes ver el Reino de Dios ya establecido[*] con poder”. ^2 Seis días después, Jesús se llevó a Pedro, Santiago y Juan a una montaña alta, donde estuvieron a solas. Y Jesús se transfiguró[*] delante de ellos. ^3 Su ropa comenzó a brillar; se volvió mucho más blanca de lo que podría blanquearla ningún lavandero en la tierra. ^4 Y se les aparecieron Elías y Moisés, quienes estaban conversando con Jesús. ^5 Entonces Pedro le dijo a Jesús: “Rabí,[*] ¡qué bueno que estemos aquí! Armemos tres tiendas de campaña: una para ti, una para Moisés y otra para Elías”. ^6 En realidad, Pedro no sabía cómo actuar, porque estaban muy asustados. ^7 Entonces se formó una nube que los cubrió, y de la nube salió una voz que decía: “Este es mi Hijo amado. Escúchenlo”. ^8 De repente, cuando miraron a su alrededor, vieron que ya no había nadie con ellos, solo Jesús.

^9 Mientras bajaban de la montaña, él les ordenó con firmeza que no le contaran a nadie lo que habían visto hasta que el Hijo del Hombre se hubiera levantado de entre los muertos. ^10 Ellos obedecieron lo que les dijo,[*] pero debatían entre ellos qué significaría eso de que se levantaría de entre los muertos. ^11 Y se pusieron a preguntarle a Jesús: “¿Cómo es que los escribas dicen que Elías tiene que venir primero?”. ^12 Él les dijo: “Es verdad, Elías viene primero y pone de nuevo todas las cosas en orden.[*] Pero, entonces, ¿cómo es que está escrito que el Hijo del Hombre tiene que sufrir mucho y ser despreciado? ^13 Pero yo les digo que Elías en realidad ya vino y le hicieron lo que quisieron, tal como se escribió que sucedería con él”.

^14 Cuando llegaron adonde estaban los demás discípulos, vieron que una gran multitud los rodeaba y que unos escribas estaban discutiendo con ellos. ^15 En cuanto la gente vio a Jesús, todos se asombraron muchísimo y corrieron a saludarlo. ^16 Y él les preguntó: “¿Qué están discutiendo con ellos?”. ^17 Uno de la multitud le contestó: “Maestro, yo te traje aquí a mi hijo porque tiene un espíritu que lo ha dejado mudo.[*] ^18 Cada vez que lo ataca, lo arroja al suelo, y el muchacho echa espuma por la boca, aprieta los dientes y se queda sin fuerzas. Les pedí a tus discípulos que lo expulsaran, pero ellos no pudieron”. ^19 En respuesta, él les dijo: “¡Esta generación sin fe! ¿Hasta cuándo voy a tener que estar con ustedes? ¿Hasta cuándo voy a tener que soportarlos? Tráiganmelo”. ^20 Así que le trajeron al muchacho. En cuanto el espíritu vio a Jesús, sacudió al joven con convulsiones. Después de caer al suelo, este estuvo revolcándose y echando espuma por la boca. ^21 Entonces Jesús le preguntó al padre: “¿Desde cuándo le pasa esto?”. Él le respondió: “Desde que era pequeño. ^22 Muchas veces el espíritu lo echa en el fuego o en el agua para matarlo. Pero, si tú puedes hacer algo, ten compasión de nosotros y ayúdanos”. ^23 Jesús le dijo: “¡Eso de ‘si tú puedes’...! Todo es posible para el que tiene fe”. ^24 Enseguida el padre del joven exclamó: “¡Tengo fe! Pero ¡ayúdame a tener más fe!”.

^25 Jesús, al darse cuenta de que una multitud venía corriendo hacia ellos, reprendió al espíritu maligno.[*] Le dijo: “Espíritu mudo y sordo, ¡te ordeno que salgas de él y no vuelvas a entrar más!”. ^26 Después de gritar y sacudir al joven con muchas convulsiones, el espíritu salió. Y el joven quedó como muerto. De hecho, casi todos decían: “¡Está muerto!”. ^27 Pero Jesús lo tomó de la mano y lo levantó, y el joven se puso de pie. ^28 Después de que él y sus discípulos entraron en una casa, estos le preguntaron en privado: “¿Por qué no pudimos expulsarlo nosotros?”. ^29 Él les respondió: “Esta clase de espíritu solo puede salir con oración”.

^30 Entonces salieron de allí y atravesaron Galilea, pero él no quería que nadie se enterara ^31 porque estaba enseñando a sus discípulos. Les decía: “El Hijo del Hombre va a ser entregado[*] en manos de los hombres y lo matarán. Pero, aunque lo van a matar, tres días después resucitará”.[*] ^32 Ellos no entendieron lo que dijo, y temían preguntárselo.

^33 Y entraron en Capernaúm. Estando ya en la casa, él les preguntó: “¿De qué iban discutiendo por el camino?”. ^34 Se quedaron callados, porque por el camino habían estado discutiendo entre ellos sobre quién era el mayor. ^35 Así que él se sentó, llamó a los Doce y les dijo: “Si alguien quiere ser el primero, tiene que ser el último de todos y servir a[*] todos”. ^36 Entonces tomó a un niño, lo puso en medio de ellos, lo rodeó con sus brazos y les dijo: ^37 “El que recibe a uno de estos niños en mi nombre también me recibe a mí; y el que me recibe a mí no solo me recibe a mí, sino también al que me envió”.

^38 Juan le dijo: “Maestro, vimos a alguien que expulsaba demonios usando tu nombre; pero, como no andaba con nosotros, tratamos de impedírselo”. ^39 Pero Jesús contestó: “No traten de impedírselo, porque nadie puede hacer un milagro[*] en mi nombre y al momento ponerse a hablar mal de mí. ^40 Porque el que no está contra nosotros está a favor de nosotros. ^41 Y, les digo la verdad, quien les dé un vaso de agua porque ustedes le pertenecen a Cristo de ninguna manera se quedará sin su recompensa. ^42 Pero a quien haga tropezar a uno de estos pequeños que tienen fe, más le valdría que le pusieran al cuello una de esas piedras de molino que los burros hacen girar y lo lanzaran al mar.

^43 ”Si alguna vez tu mano te hace tropezar,[*] córtatela. Es preferible que alcances la vida manco a que con las dos manos vayas a parar a la Gehena,[*] al fuego que no se puede apagar. ^44 [*] ^45 Y, si tu pie te hace tropezar, córtatelo. Es preferible que alcances la vida cojo a que con los dos pies seas echado a la Gehena. ^46 [*] ^47 Y, si tu ojo te hace tropezar, échalo lejos. Es preferible que entres en el Reino de Dios con un solo ojo a que con los dos ojos seas echado a la Gehena, ^48 donde el gusano[*] no muere y el fuego no se apaga.

^49 ”Porque todos tienen que ser salados con fuego. ^50 La sal es muy buena. Pero, si deja de ser salada, ¿con qué le devolverán su sabor? Tengan sal en ustedes y mantengan la paz unos con otros”.

^ Mar. 9:1 O “venido”.

^ Mar. 9:2 O “cambió de aspecto”.

^ Mar. 9:5 O “Maestro”.

^ Mar. 9:10 O quizás “se guardaron el asunto para sí”.

^ Mar. 9:12 O “restaura todas las cosas”.

^ Mar. 9:17 Lit. “un espíritu mudo”.

^ Mar. 9:25 Lit. “impuro”.

^ Mar. 9:31 O “traicionado”.

^ Mar. 9:31 Lit. “se levantará”.

^ Mar. 9:35 O “ser ministro de”.

^ Mar. 9:39 O “una obra poderosa”.

^ Mar. 9:43 O “pecar”.

^ Mar. 9:43 Ver glosario.

^ Mar. 9:44 Ver apén. A3.

^ Mar. 9:46 Ver apén. A3.

^ Mar. 9:48 O “la cresa”.

Marcos  10 : 1 - 52

10 Después se fue de allí y llegó a los límites de Judea, al otro lado del Jordán. De nuevo se juntaron multitudes a su alrededor. Y, como de costumbre, se puso a enseñarles. ^2 Entonces se dirigieron a él unos fariseos que querían ponerlo a prueba y le preguntaron si estaba permitido que un hombre se divorciara de su esposa. ^3 Él les respondió: “¿Qué les mandó Moisés?”. ^4 Ellos dijeron: “Moisés permitió que se escribiera un certificado de divorcio y se despidiera a la esposa”. ^5 Entonces Jesús les dijo: “Moisés les puso por escrito ese mandamiento por la terquedad[*] de ustedes. ^6 Pero, en el principio de la creación, Dios[*] ‘los hizo hombre y mujer’ ^7 y ‘por esa razón el hombre dejará a su padre y a su madre, ^8 y los dos serán una sola carne’,[*] así que ya no son dos, sino una sola carne. ^9 Por lo tanto, lo que Dios ha unido,[*] que no lo separe ningún hombre”. ^10 Cuando volvieron a estar en la casa, los discípulos se pusieron a preguntarle sobre este asunto. ^11 Él les dijo: “Todo el que se divorcie de su esposa y se case con otra comete adulterio contra la primera. ^12 Y, si alguna vez una mujer se divorcia de su esposo y se casa con otro, también ella comete adulterio”.

^13 Entonces la gente empezó a traerle niños para que los tocara,[*] pero los discípulos los reprendieron. ^14 Al ver esto, Jesús se indignó y les dijo: “Dejen que los niños se acerquen a mí. No traten de impedírselo, porque el Reino de Dios es de los que son como ellos. ^15 Les aseguro que el que no acepte el Reino de Dios como un niño jamás entrará en él”. ^16 Y tomó a los niños en sus brazos y comenzó a bendecirlos poniendo las manos sobre ellos.

^17 Cuando iba por el camino, un hombre vino corriendo, cayó de rodillas delante de él y le preguntó: “Buen Maestro, ¿qué tengo que hacer para heredar la vida eterna?”. ^18 Jesús le dijo: “¿Por qué me llamas bueno? Nadie es bueno excepto uno solo: Dios. ^19 Tú conoces los mandamientos: no asesines, no cometas adulterio, no robes, no des falso testimonio, no cometas fraude, honra a tu padre y a tu madre”. ^20 El hombre le dijo: “Maestro, llevo obedeciendo todo esto desde muy joven”. ^21 Jesús lo miró y, sintiendo cariño por él, le dijo: “Te falta una cosa: ve a vender lo que tienes y dales el dinero a los pobres; así tendrás un tesoro en el cielo. Luego ven y sé mi seguidor”. ^22 Pero, al oír esta respuesta, el hombre se desanimó y se fue muy triste, ya que tenía muchas posesiones.

^23 Después de mirar a su alrededor, Jesús les dijo a sus discípulos: “¡Qué difícil va a ser para los que tienen dinero entrar en el Reino de Dios!”. ^24 Pero a los discípulos les sorprendieron sus palabras. Jesús entonces les dijo: “Hijos míos, ¡qué difícil es entrar en el Reino de Dios! ^25 Es más fácil para un camello pasar por el ojo de una aguja que para un rico entrar en el Reino de Dios”. ^26 Eso los dejó más impactados todavía, y le dijeron:[*] “Entonces, ¿quién se podrá salvar?”. ^27 Mirándolos directamente, Jesús les dijo: “Para los humanos esto es imposible, pero no para Dios, porque para Dios todo es posible”. ^28 Pedro se puso a decirle: “Mira que nosotros lo hemos dejado todo para seguirte”. ^29 Jesús les dijo: “Les aseguro que no hay nadie que haya dejado hogar, hermanos, hermanas, madre, padre, hijos o campos por mí y por las buenas noticias ^30 que no reciba ahora, en este tiempo, 100 veces más —casas, hermanos, hermanas, madres, hijos y campos, aunque con persecuciones— y, en el sistema[*] que viene, vida eterna. ^31 Pero muchos que son primeros serán últimos, y muchos que son últimos serán primeros”.

^32 Ahora bien, todos iban por el camino que sube a Jerusalén. Jesús iba delante y los discípulos lo seguían asombrados, y a los que venían detrás les dio miedo. De nuevo se llevó aparte a los Doce y les empezó a recordar las cosas que le pasarían poco tiempo después. ^33 Les dijo: “Miren, estamos subiendo a Jerusalén, y allí el Hijo del Hombre va a ser entregado a los sacerdotes principales y a los escribas. Lo condenarán a muerte y lo entregarán a hombres de las naciones. ^34 Estos se burlarán de él, le escupirán y le darán latigazos, y lo matarán, pero tres días después resucitará”.[*]

^35 Santiago y Juan, los hijos de Zebedeo, se le acercaron y le dijeron: “Maestro, queremos que hagas por nosotros lo que te pidamos”. ^36 “¿Qué quieren que haga por ustedes?”, les preguntó él. ^37 Ellos le contestaron: “Concédenos sentarnos contigo, uno a tu derecha y otro a tu izquierda, cuando estés en tu gloria”. ^38 Pero Jesús les dijo: “Ustedes no saben lo que están pidiendo. ¿Acaso pueden beber de la copa de la que yo estoy bebiendo o ser bautizados con el bautismo con el que se me está bautizando a mí?”. ^39 “Sí podemos”, le respondieron. Entonces Jesús les dijo: “Ustedes van a beber de la copa de la que yo estoy bebiendo y van a ser bautizados con el bautismo con el que se me está bautizando a mí. ^40 Pero yo no soy el que dice quiénes van a sentarse a mi derecha o a mi izquierda. Esos lugares son para aquellos para quienes han sido preparados”.

^41 Cuando los otros 10 se enteraron de esto, se indignaron con Santiago y Juan. ^42 Pero Jesús los reunió a todos y les dijo: “Saben que los que parecen gobernar a[*] las naciones dominan al pueblo y que sus hombres importantes tienen autoridad sobre la gente. ^43 Entre ustedes no debe ser así. Más bien, el que quiera llegar a ser grande entre ustedes tiene que servir a[*] los demás ^44 y el que quiera ser el primero entre ustedes tiene que ser el esclavo de todos. ^45 Y es que ni siquiera el Hijo del Hombre vino para que le sirvieran, sino para servir a los demás y para dar su vida[*] como rescate a cambio de muchas personas”.

^46 Entonces entraron en Jericó. Cuando Jesús y sus discípulos salían de Jericó con una multitud bastante grande, Bartimeo (hijo de Timeo), un mendigo ciego, estaba sentado junto al camino. ^47 Al oír que el que pasaba era Jesús el Nazareno, empezó a gritar: “¡Hijo de David, Jesús! ¡Ten compasión[*] de mí!”. ^48 Ante eso, muchos se pusieron a reprenderlo y le decían que se callara, pero él gritaba más todavía: “¡Hijo de David, ten compasión de mí!”. ^49 Así que Jesús se detuvo y les dijo: “Llámenlo, que venga aquí”. Ellos le dijeron al ciego: “¡Ánimo! Levántate, que te está llamando”. ^50 Quitándose rápidamente el manto, él se puso de pie de un salto y fue adonde estaba Jesús. ^51 Entonces Jesús le preguntó: “¿Qué quieres que haga por ti?”. El ciego le respondió: “Rabbóni,[*] que recupere la vista”. ^52 Y Jesús le dijo: “Vete, tu fe te ha curado”. Enseguida el hombre volvió a ver, y empezó a seguirlo por el camino.

^ Mar. 10:5 Lit. “dureza de corazón”.

^ Mar. 10:6 Lit. “él”.

^ Mar. 10:8 O “un solo ser”.

^ Mar. 10:9 O “ha puesto bajo el mismo yugo”.

^ Mar. 10:13 Es decir, para que los bendijera.

^ Mar. 10:26 O quizás “se dijeron unos a otros”.

^ Mar. 10:30 O “la era”. Ver glosario, sistema.

^ Mar. 10:34 Lit. “se levantará”.

^ Mar. 10:42 O “son reconocidos como gobernantes de”.

^ Mar. 10:43 O “ser ministro de”.

^ Mar. 10:45 O “alma”.

^ Mar. 10:47 Lit. “misericordia”.

^ Mar. 10:51 Que significa ‘maestro’.

Marcos  14 : 1 - 72

14 Ahora bien, dos días después era la Pascua y la Fiesta de los Panes Sin Levadura. Y los sacerdotes principales y los escribas estaban buscando la manera de atrapar[*] a Jesús con astucia[*] y matarlo. ^2 Porque decían: “Durante la fiesta no; el pueblo podría alborotarse”.

^3 Cuando él estaba en Betania, comiendo[*] en casa de Simón el leproso, se le acercó una mujer con un frasco de alabastro lleno de un aceite perfumado muy caro, de nardo puro. Después de romper el frasco, comenzó a derramárselo a Jesús en la cabeza. ^4 Al ver esto, algunos se indignaron y comentaron entre ellos: “¿A qué viene este desperdicio de aceite perfumado? ^5 Este aceite perfumado se podría haber vendido por más de 300 denarios...[*] ¡y ese dinero se les podría haber dado a los pobres!”. Se enojaron muchísimo con ella.[*] ^6 Pero Jesús les dijo: “Déjenla tranquila. ¿Por qué quieren causarle problemas? Ha hecho algo muy bueno por mí. ^7 Porque a los pobres siempre los tienen con ustedes y los pueden ayudar cuando quieran, pero a mí no me van a tener siempre. ^8 Ella hizo lo que pudo; derramó de antemano aceite perfumado sobre mi cuerpo, en vista de mi entierro. ^9 Les aseguro que, en todo el mundo, en cualquier lugar donde se prediquen las buenas noticias, también se contará lo que hizo esta mujer, y así será recordada”.

^10 Judas Iscariote, uno de los Doce, se fue a ver a los sacerdotes principales para entregarles a Jesús.[*] ^11 Al oírlo, ellos quedaron encantados y prometieron darle dinero.[*] Así que él se puso a buscar una oportunidad para traicionarlo.

^12 Ahora bien, el primer día de la Fiesta de los Panes Sin Levadura, cuando tenían la costumbre de ofrecer el sacrificio de la Pascua, sus discípulos le preguntaron: “¿Adónde quieres que vayamos a hacer los preparativos para que comas la Pascua?”. ^13 Entonces, él envió a dos de sus discípulos con este encargo: “Vayan a la ciudad. Allí se encontrará con ustedes un hombre que lleva una vasija de barro con agua. Síganlo ^14 y, donde sea que él entre, díganle al señor de la casa: ‘El Maestro dice: “¿Dónde está el cuarto de invitados, para que yo coma la Pascua con mis discípulos?”’. ^15 Y él les mostrará en la parte alta una habitación grande, amueblada y lista. Hagan allí los preparativos para nosotros”. ^16 Los discípulos se fueron, entraron en la ciudad y lo encontraron todo tal como él les había dicho; entonces hicieron los preparativos para la Pascua.

^17 Después de caer la tarde, él llegó allí con los Doce. ^18 Y, mientras estaban sentados[*] a la mesa comiendo, Jesús les dijo: “Les aseguro que uno de ustedes me va a traicionar, uno de los que están comiendo aquí conmigo”. ^19 Ellos se pusieron muy tristes y uno tras otro le fueron diciendo: “No seré yo, ¿verdad?”. ^20 Él les dijo: “Es uno de los Doce, el que moja el pan conmigo en la fuente. ^21 El Hijo del Hombre se va, tal como se escribió acerca de él. Pero ¡ay del que va a traicionar al Hijo del Hombre! Más le valdría no haber nacido”.

^22 Mientras seguían comiendo, él tomó un pan, hizo una oración,[*] lo partió, se lo dio a ellos y les dijo: “Tómenlo; esto representa mi cuerpo”. ^23 Y tomó una copa, le dio gracias a Dios y se la dio a ellos, y todos bebieron de ella. ^24 Y les dijo: “Esto representa mi sangre, ‘la sangre del pacto’, que va a ser derramada en beneficio de muchas personas. ^25 Les aseguro que ya no beberé más del producto de la vid hasta el día en que beba vino nuevo en el Reino de Dios”. ^26 Por último, después de cantar alabanzas,[*] se fueron al monte de los Olivos.

^27 Y Jesús les dijo: “Todos ustedes van a fallar,[*] porque está escrito: ‘Heriré al pastor y las ovejas serán dispersadas’. ^28 Pero, después de ser resucitado,[*] iré delante de ustedes camino a Galilea”. ^29 Pedro le respondió: “Incluso si todos los demás fallan,[*] yo no lo haré”. ^30 Entonces Jesús le dijo: “Te aseguro que hoy mismo, esta misma noche, antes de que un gallo cante dos veces, tú negarás tres veces que me conoces”. ^31 Pero él seguía insistiendo: “Aunque tenga que morir contigo, yo nunca negaré conocerte”. Y todos los demás empezaron a decir lo mismo.

^32 Entonces llegaron a un lugar llamado Getsemaní, y él les dijo a sus discípulos: “Quédense aquí sentados mientras yo oro”. ^33 Y se llevó a Pedro, a Santiago y a Juan, y empezó a sentirse profundamente afligido[*] y muy angustiado. ^34 Les dijo: “Estoy tan angustiado que siento que me muero.[*] Quédense aquí y manténganse despiertos”. ^35 Luego se alejó un poco de ellos, cayó al suelo y empezó a orar pidiendo que, si era posible, no le llegara aquella difícil hora. ^36 Decía: “Abba,[*] Padre, para ti todo es posible; quítame esta copa. Pero que no se haga lo que yo quiero, sino lo que tú quieres”. ^37 Después volvió adonde estaban ellos y los encontró dormidos. Y le preguntó a Pedro: “Simón, ¿te dormiste? ¿No tuviste fuerzas para mantenerte despierto ni siquiera una hora? ^38 Manténganse despiertos y oren constantemente para que no caigan en la tentación. Claro, el espíritu está dispuesto, pero la carne[*] es débil”. ^39 Entonces se fue a orar de nuevo y pidió lo mismo que antes. ^40 Volvió otra vez y los encontró durmiendo, porque tenían los ojos cargados de sueño. Y ellos no sabían qué decirle. ^41 Y vino por tercera vez y les dijo: “¡Están durmiendo y descansando en un momento como este! ¡Basta! ¡Ha llegado la hora! Miren, el Hijo del Hombre va a ser entregado[*] en manos de pecadores. ^42 Levántense, vámonos. Miren, ya está llegando el que me va a traicionar”.

^43 Enseguida, mientras él todavía estaba hablando, llegó Judas, uno de los Doce, y con él venía una multitud armada con espadas y garrotes, enviada por los sacerdotes principales, los escribas y los ancianos. ^44 Ahora bien, el traidor había quedado en darles esta señal: “Al que yo bese, ese es. Deténganlo y llévenselo bien custodiado”. ^45 Así que fue directamente hacia él, se le acercó y le dijo “¡Rabí!”, y le dio un beso cariñoso. ^46 De modo que lo agarraron y lo detuvieron. ^47 Pero uno de los que estaban allí sacó su espada, atacó al esclavo del sumo sacerdote y le cortó la oreja. ^48 Por su parte, Jesús les dijo: “¿Salieron con espadas y garrotes para arrestarme como si yo fuera un ladrón? ^49 Día tras día estuve con ustedes enseñando en el templo y no me detuvieron. Pero esto ha pasado para que se cumplan las Escrituras”.

^50 Y todos lo abandonaron y huyeron. ^51 Pero cierto joven que solo llevaba puesta una prenda de lino de calidad comenzó a seguirlo de cerca. Trataron de atraparlo, ^52 pero él dejó atrás su prenda de lino y se escapó desnudo.[*]

^53 Entonces llevaron a Jesús ante el sumo sacerdote, y todos los sacerdotes principales, los ancianos y los escribas se reunieron. ^54 Pedro lo siguió de lejos hasta entrar en el patio del sumo sacerdote, donde se quedó sentado con los sirvientes de la casa calentándose junto al fuego. ^55 Los sacerdotes principales y todo el Sanedrín buscaban algún testimonio contra Jesús para que lo mataran, pero no encontraban ninguno. ^56 Y la verdad es que muchos presentaban acusaciones falsas contra él, pero sus testimonios no coincidían. ^57 También, algunos se pusieron de pie y lanzaron este testimonio falso contra él: ^58 “Nosotros le oímos decir: ‘Yo derribaré este templo que fue hecho por la mano del hombre y en tres días levantaré otro que no estará hecho por la mano del hombre’”. ^59 Pero ni en esto coincidían sus testimonios.

^60 Entonces el sumo sacerdote se puso de pie en medio de ellos y le preguntó a Jesús: “¿No respondes nada? ¿Qué hay de lo que estos hombres testifican contra ti?”. ^61 Pero él se quedó callado, no respondió nada. De nuevo el sumo sacerdote se puso a interrogarlo. Le preguntó: “¿Eres tú el Cristo, el Hijo del Bendito?”. ^62 Jesús entonces le respondió: “Lo soy. Y ustedes verán al Hijo del Hombre sentado a la derecha del poder y viniendo con las nubes del cielo”. ^63 Al oír esto, el sumo sacerdote se rasgó la ropa y dijo: “¿Para qué necesitamos más testigos? ^64 Ustedes mismos han oído la blasfemia. ¿Cuál es su decisión?”.[*] Todos decidieron que merecía morir. ^65 Y algunos se pusieron a escupirle, a cubrirle la cara, a darle puñetazos y a decir: “¡Profetiza!”. Y, después de darle bofetadas, los guardias del tribunal se lo llevaron.

^66 Mientras Pedro estaba abajo en el patio, llegó una de las sirvientas del sumo sacerdote. ^67 Cuando vio a Pedro calentándose junto al fuego, lo miró fijamente y le dijo: “Tú también andabas con el Nazareno, ese Jesús”. ^68 Pero él lo negó. Dijo: “Ni lo conozco ni entiendo de qué me hablas”. Entonces salió a la entrada.[*] ^69 Pero la sirvienta lo vio y otra vez se puso a decirles a los que estaban allí: “Este es uno de ellos”. ^70 Y él seguía negándolo. Poco después, los que estaban por allí se pusieron a decirle de nuevo a Pedro: “No hay duda de que tú eres uno de ellos, porque está claro que eres galileo”. ^71 Entonces, él empezó a maldecir y a jurar: “¡Yo no conozco al hombre del que hablan!”. ^72 Al instante, un gallo cantó por segunda vez y Pedro recordó lo que Jesús le había dicho: “Antes de que un gallo cante dos veces, tú negarás tres veces que me conoces”. Destrozado, rompió a llorar.

^ Mar. 14:1 O “arrestar”.

^ Mar. 14:1 O “tendiéndole una trampa”.

^ Mar. 14:3 O “reclinado a la mesa”.

^ Mar. 14:5 Ver apén. B14.

^ Mar. 14:5 O “Le hablaron con rabia”, “La reprendieron”.

^ Mar. 14:10 O “traicionarlo a ellos”.

^ Mar. 14:11 Lit. “plata”.

^ Mar. 14:18 O “reclinados”.

^ Mar. 14:22 O “pronunció una bendición”.

^ Mar. 14:26 O “himnos”, “salmos”.

^ Mar. 14:27 O “sufrir tropiezo”.

^ Mar. 14:28 Lit. “levantado”.

^ Mar. 14:29 O “sufren tropiezo”.

^ Mar. 14:33 O “a sentirse aturdido”.

^ Mar. 14:34 O “Mi alma está sumamente triste, hasta la muerte”.

^ Mar. 14:36 Una palabra hebrea o aramea que significa ‘¡oh, padre!’, pero que transmite la cercanía de la palabra española papá.

^ Mar. 14:38 O “la intención es buena, pero el cuerpo”.

^ Mar. 14:41 O “traicionado”.

^ Mar. 14:52 O “con poca ropa”.

^ Mar. 14:64 O “¿Qué piensan?”.

^ Mar. 14:68 O “al vestíbulo”.

Lucas  1 : 1 - 80

LAS BUENAS NOTICIAS SEGÚN LUCAS

1 Son muchos los que se han dedicado a organizar un relato de los hechos —que entre nosotros cuentan con total credibilidad—[*] ^2 tal como nos los transmitieron quienes desde el principio fueron testigos oculares y servidores del mensaje. ^3 Por eso yo también, porque he investigado todo con exactitud desde el comienzo, decidí escribírtelo en orden lógico, excelentísimo Teófilo, ^4 para que puedas tener la total seguridad de que las cosas que te han enseñado oralmente son confiables.

^5 En los días de Herodes,[*] rey de Judea, había un sacerdote llamado Zacarías, de la división de Abías. Su esposa era descendiente[*] de Aarón y se llamaba Elisabet. ^6 Los dos eran justos delante de Dios y cumplían de manera intachable[*] todos los mandamientos y requisitos legales de Jehová.[*] ^7 Pero no tenían ningún hijo porque Elisabet era estéril, y los dos ya eran personas de avanzada edad.

^8 Zacarías estaba sirviendo de sacerdote delante de Dios en el turno de su división ^9 y, según la costumbre[*] del sacerdocio, le tocó entrar en el santuario de Jehová[*] para ofrecer incienso. ^10 Y, a la hora de ofrecer el incienso, toda la multitud del pueblo estaba orando afuera. ^11 Entonces el ángel de Jehová[*] se le apareció allí. Estaba de pie al lado derecho del altar del incienso. ^12 Al verlo, Zacarías se sobresaltó y le dio mucho miedo. ^13 Pero el ángel le dijo: “No tengas miedo, Zacarías, porque tu ruego ha sido escuchado. Tu esposa Elisabet te dará un hijo, y tienes que llamarlo Juan. ^14 Estarás feliz,[*] radiante de alegría, y muchos se pondrán contentos por su nacimiento; ^15 porque él será grande a los ojos de Jehová.[*] Pero no tomará nunca vino ni ninguna otra bebida alcohólica. Ya desde antes de nacer,[*] estará lleno de espíritu santo. ^16 Y hará que muchos de los hijos de Israel se vuelvan a Jehová[*] su Dios. ^17 Además, irá delante de él[*] con el espíritu y poder[*] de Elías para volver el corazón de padres a hijos[*] y para hacer que los desobedientes se vuelvan a la sabiduría práctica de los justos, con el fin de tenerle listo a Jehová[*] un pueblo preparado”.

^18 Zacarías le dijo al ángel: “¿Cómo puedo estar seguro de eso? Porque yo ya soy viejo y mi esposa es una mujer de avanzada edad”. ^19 Y el ángel le respondió: “Yo soy Gabriel, el que está de pie delante de Dios, y fui enviado para hablar contigo y comunicarte estas buenas noticias.[*] ^20 Pero, mira, no podrás hablar y estarás en silencio hasta el día en que estas cosas sucedan, porque no creíste mis palabras, que se cumplirán en su tiempo fijado”. ^21 Mientras tanto, el pueblo seguía esperando a Zacarías y se extrañaba de que tardara tanto en el santuario. ^22 Cuando salió, no podía hablarles, y se dieron cuenta de que acababa de ver algo sobrenatural[*] en el santuario. Les hacía señas, pero seguía mudo. ^23 Entonces, cuando se cumplieron los días de su servicio santo,[*] se fue a su casa.

^24 Unos días más tarde, Elisabet su esposa quedó embarazada, y estuvo cinco meses sin salir de su casa. Decía: ^25 “Esto es lo que Jehová[*] ha hecho ahora por mí. Se ha fijado en mí para liberarme de mi vergüenza”.

^26 Cuando ella estaba en su sexto mes, Dios envió al ángel Gabriel a una ciudad de Galilea llamada Nazaret ^27 a visitar a una joven virgen que estaba comprometida para casarse con un hombre llamado José, de la casa de David. La virgen se llamaba María. ^28 Cuando el ángel entró, le dijo: “Te saludo, mujer especialmente favorecida; Jehová[*] está contigo”. ^29 Pero ella se quedó muy desconcertada con sus palabras y trataba de entender qué podría significar ese saludo. ^30 Así que el ángel le dijo: “No tengas miedo, María, porque cuentas con el favor de Dios. ^31 Mira, quedarás embarazada[*] y darás a luz un hijo, y tienes que llamarlo Jesús. ^32 Él será grande y será llamado Hijo del Altísimo. Y Jehová[*] Dios le dará el trono de David su padre, ^33 y él reinará sobre la casa de Jacob para siempre. Su Reino no tendrá fin”.

^34 Pero María le preguntó al ángel: “¿Cómo puede ser eso, si yo no tengo relaciones sexuales con ningún hombre?”. ^35 El ángel le contestó: “Sobre ti vendrá espíritu santo, y el poder del Altísimo te envolverá con su sombra. Por eso el que va a nacer será llamado santo, Hijo de Dios. ^36 Y, mira, tu pariente Elisabet, que ya está en su vejez, también ha concebido un hijo. Ella, a la que llamaban estéril, ya está en su sexto mes, ^37 porque nada de lo que Dios afirma es imposible”.[*] ^38 Entonces, María dijo: “¡Aquí está la esclava de Jehová![*] Que me suceda tal como has dicho”. Con eso, el ángel la dejó y se fue.

^39 Poco tiempo después, María se puso en camino y viajó apresuradamente a la región montañosa, a una ciudad de Judá, ^40 y entró en la casa de Zacarías y saludó a Elisabet. ^41 Apenas Elisabet oyó el saludo de María, la criatura que llevaba en su vientre saltó. Elisabet entonces se llenó de espíritu santo ^42 y con voz fuerte exclamó: “¡Bendita tú entre las mujeres, y bendito el fruto de tu vientre! ^43 ¿A qué se debe que tenga yo este honor, que la madre de mi Señor venga a verme? ^44 Porque, fíjate, en cuanto tu saludo llegó a mis oídos, la criatura que llevo en el vientre saltó de alegría. ^45 Feliz también la que creyó, porque lo que se le dijo de parte de Jehová[*] se cumplirá por completo”.

^46 Y María dijo: “Mi alma[*] engrandece a Jehová,[*] ^47 y mi espíritu no puede menos que rebosar de alegría a causa de Dios, mi Salvador, ^48 porque él se ha fijado en la humilde condición de su esclava. ¡Y de ahora en adelante todas las generaciones me llamarán feliz! ^49 Porque el Poderoso ha hecho cosas grandes por mí, y su nombre es santo. ^50 De generación en generación les tiene misericordia a quienes le temen. ^51 Ha hecho cosas poderosas con su brazo; ha dispersado a los que tienen intenciones arrogantes en el corazón. ^52 A los poderosos los ha derribado de sus tronos y a los humildes los ha elevado; ^53 a los hambrientos los ha saciado por completo con cosas buenas y a los ricos los ha despedido con las manos vacías. ^54 Ha venido a ayudar a su siervo, Israel, acordándose de su misericordia ^55 a favor de Abrahán y su descendencia[*] para siempre, tal como les prometió a nuestros antepasados”. ^56 María se quedó con ella unos tres meses y luego volvió a su casa.

^57 Entonces a Elisabet le llegó el tiempo de dar a luz, y tuvo un hijo. ^58 Cuando sus vecinos y sus parientes se enteraron de la gran compasión[*] que Jehová[*] le había mostrado, se alegraron con ella. ^59 Al octavo día fueron a circuncidar al niño, y le iban a poner el nombre de su padre: Zacarías. ^60 Pero su madre dijo: “¡No! Se va a llamar Juan”. ^61 Ellos le respondieron: “No hay nadie en tu familia que se llame así”. ^62 Entonces, haciendo señas, le preguntaron al padre cómo quería que se llamara el niño. ^63 Él pidió una tablilla y escribió: “Su nombre es Juan”. Todos se quedaron asombrados. ^64 Al instante se abrió su boca y se soltó su lengua, y empezó a hablar alabando a Dios. ^65 Todos los que vivían en el vecindario se quedaron muy impresionados;[*] y por toda la región montañosa de Judea se empezó a hablar de estas cosas. ^66 Los que oían hablar del asunto lo guardaban en su corazón y decían: “¿Qué llegará a ser este niño?”. Porque sin duda alguna la mano de Jehová[*] estaba con él.

^67 Entonces Zacarías su padre se llenó de espíritu santo y dijo proféticamente: ^68 “Alabado sea Jehová,[*] el Dios de Israel, porque se ha compadecido de su pueblo y lo ha liberado. ^69 Ha hecho surgir para nosotros un poderoso salvador[*] de la casa de su siervo David ^70 —tal como dijo por boca de sus santos profetas de la antigüedad— ^71 para salvarnos de nuestros enemigos y de las manos de todos los que nos odian, ^72 para tener misericordia por causa de nuestros antepasados y para acordarse de su santo pacto, ^73 el juramento que le hizo a nuestro antepasado Abrahán ^74 de que, después de rescatarnos de las manos de los enemigos, nos concedería el privilegio de darle servicio sagrado sin temor ^75 y con lealtad y justicia delante de él todos los días de nuestra vida. ^76 Y tú, pequeño, serás llamado profeta del Altísimo, porque irás delante de Jehová[*] para preparar sus caminos, ^77 para darle a su pueblo el conocimiento de la salvación mediante el perdón de sus pecados ^78 debido a la tierna compasión de nuestro Dios. Por esa compasión, la luz de un amanecer nos visitará desde lo alto ^79 para alumbrar a los que están sentados en oscuridad y bajo la sombra de la muerte, y para guiar nuestros pies por el camino de la paz”.

^80 El niño creció y se hizo fuerte en espíritu,[*] y se quedó en el desierto hasta el día en que se mostró abiertamente a Israel.

^ Luc. 1:1 O “gozan de total crédito”.

^ Luc. 1:5 Ver glosario.

^ Luc. 1:5 Lit. “de las hijas”.

^ Luc. 1:6 Lit. “andaban sin tacha en”.

^ Luc. 1:6 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:9 O “práctica establecida”.

^ Luc. 1:9 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:11 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:14 O “gozoso”.

^ Luc. 1:15 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:15 O “desde el vientre de su madre”.

^ Luc. 1:16 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:17 Es decir, de Dios.

^ Luc. 1:17 O “el entusiasmo y la fuerza”.

^ Luc. 1:17 O “para hacer que el corazón de los padres se vuelva como el de los hijos”.

^ Luc. 1:17 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:19 O “buenas nuevas”.

^ Luc. 1:22 O “tener una visión”.

^ Luc. 1:23 O “servicio público”.

^ Luc. 1:25 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:28 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:31 O “concebirás en tu matriz”.

^ Luc. 1:32 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:37 O “nada es imposible para Dios”.

^ Luc. 1:38 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:45 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:46 O “Todo mi ser”. Ver glosario, alma.

^ Luc. 1:46 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:55 Lit. “simiente”.

^ Luc. 1:58 Lit. “misericordia”.

^ Luc. 1:58 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:65 O “se llenaron de temor”.

^ Luc. 1:66 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:68 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:69 Lit. “cuerno de salvación”. Ver glosario.

^ Luc. 1:76 Ver apén. A5.

^ Luc. 1:80 O “se convirtió en un joven maduro”.

Lucas  4 : 1 - 44

4 Entonces Jesús, lleno de espíritu santo, se alejó del Jordán, y el espíritu lo fue dirigiendo por el desierto ^2 durante 40 días, y fue tentado por el Diablo. No comió nada en esos días, de modo que al final tenía hambre. ^3 Entonces, el Diablo le dijo: “Si eres hijo de Dios, dile a esta piedra que se convierta en pan”. ^4 Pero Jesús le respondió: “Está escrito: ‘No solo de pan debe vivir el hombre’”.

^5 Ahora el Diablo lo llevó a un lugar alto y le mostró en un instante todos los reinos de la tierra habitada. ^6 El Diablo entonces le dijo: “Te daré la gloria de estos reinos y autoridad sobre ellos, porque esta autoridad me la han entregado a mí y yo se la doy a quien yo quiera. ^7 Por eso, si realizas ante mí un solo acto de adoración, todo será tuyo”. ^8 Jesús le contestó: “Está escrito: ‘Adora a Jehová[*] tu Dios y sírvele[*] solo a él’”.

^9 El Diablo entonces lo llevó a Jerusalén, lo puso en la parte más alta[*] del templo y le dijo: “Si eres hijo de Dios, arrójate abajo desde aquí, ^10 porque está escrito: ‘Les dará a sus ángeles órdenes acerca de ti para protegerte’, ^11 y ‘Te llevarán en sus manos para que no te golpees el pie con ninguna piedra’”. ^12 Jesús le contestó: “Dicho está: ‘No pongas a prueba a Jehová[*] tu Dios’”. ^13 Así que, cuando terminó de tentarlo, el Diablo se alejó de él a la espera de otro momento conveniente.

^14 Entonces Jesús, con el poder del espíritu, volvió a Galilea. Y su fama se extendió por toda aquella región. ^15 También empezó a enseñar en las sinagogas de ellos, y todo el mundo lo honraba.

^16 Luego fue a Nazaret, donde se había criado, y, como era su costumbre en sábado, entró en la sinagoga y se puso de pie para leer. ^17 Entonces le pasaron el rollo del profeta Isaías. Él lo abrió y encontró el lugar donde estaba escrito: ^18 “El espíritu de Jehová[*] está sobre mí, porque él me ungió para anunciarles buenas noticias a los pobres. Me envió para proclamar libertad a los cautivos y recuperación de la vista a los ciegos, para darles libertad a los oprimidos, ^19 para predicar el año acepto[*] de Jehová”.[*] ^20 Después enrolló el rollo, se lo devolvió al ayudante de la sinagoga y se sentó. Todos los que estaban allí tenían sus ojos fijos en él. ^21 Y empezó a hablarles diciendo: “Hoy se cumple este pasaje de las Escrituras que acaban de oír”.

^22 Todos se pusieron a hablar bien de él y se quedaban asombrados por las palabras tan hermosas que salían de su boca. Decían: “Este es hijo de José, ¿no es cierto?”. ^23 Entonces les dijo: “Sin duda me aplicarán este dicho: ‘Médico, cúrate a ti mismo’. Y dirán: ‘Haz también en tu tierra las cosas que oímos que hiciste en Capernaúm’”. ^24 Y añadió: “Les aseguro que ningún profeta es aceptado en su propia tierra. ^25 Por ejemplo, les digo de verdad que había muchas viudas en Israel en los días de Elías, cuando el cielo estuvo cerrado por tres años y seis meses, y hubo una época de mucha hambre en toda aquella tierra. ^26 Pero Elías no fue enviado a ninguna de aquellas mujeres, sino únicamente a una viuda de Sarepta, en la tierra de Sidón. ^27 Además, había muchos leprosos en Israel en tiempos del profeta Eliseo. Pero él no limpió[*] a ninguno de ellos; solo a Naamán el sirio”. ^28 Entonces, todos los que oyeron estas cosas en la sinagoga se llenaron de rabia. ^29 Así que se levantaron, lo sacaron rápidamente de la ciudad y lo llevaron hasta lo alto de la montaña sobre la que estaba construida la ciudad para lanzarlo de cabeza desde allí. ^30 Pero él pasó por en medio de ellos y siguió su camino.

^31 Luego bajó a Capernaúm, una ciudad de Galilea. Los sábados estuvo enseñando allí a la gente, ^32 que quedaba impactada con su manera de enseñar, porque hablaba con autoridad. ^33 Ahora bien, en la sinagoga había un hombre con un espíritu, un demonio,[*] y este gritó con fuerza: ^34 “¡Ah! ¿Qué tenemos que ver contigo, Jesús el Nazareno? ¿Viniste a destruirnos? Sé perfectamente quién eres: el Santo de Dios”. ^35 Pero Jesús reprendió al demonio y le dijo: “Cállate y sal de él”. Entonces el demonio arrojó al hombre al suelo en medio de la gente y salió de él sin hacerle daño. ^36 Al ver esto, todos quedaron asombrados y empezaron a decirse unos a otros: “¿Qué manera de hablar es esa? Con autoridad y poder les da órdenes a los espíritus malignos[*] ¡y estos salen de la gente!”. ^37 De modo que las noticias sobre él llegaban a todos los rincones de la región.

^38 Después de salir de la sinagoga, Jesús entró en la casa de Simón. Y resulta que la suegra de Simón tenía una fiebre muy alta, y le pidieron que la ayudara. ^39 Así que se inclinó sobre ella y reprendió a la fiebre, y la fiebre se le fue. Al instante ella se levantó y se puso a atenderlos.

^40 Cuando se estaba poniendo el sol, todos los que tenían enfermos, con diferentes enfermedades, se los llevaron a él. Y él los curó poniendo las manos sobre cada uno de ellos. ^41 También de mucha gente salían demonios gritando: “¡Tú eres el Hijo de Dios!”. Pero él los reprendía y no los dejaba hablar porque ellos sabían que él era el Cristo.

^42 Al amanecer, él salió de allí y se fue a un lugar aislado. Pero las multitudes empezaron a buscarlo y llegaron hasta donde él estaba, y trataron de retenerlo para que no los dejara. ^43 Pero él les dijo: “También tengo que anunciarles las buenas noticias del Reino de Dios a otras ciudades, porque para eso fui enviado”. ^44 Así que siguió predicando por las sinagogas de Judea.

^ Luc. 4:8 Ver apén. A5.

^ Luc. 4:8 O “dale servicio sagrado”.

^ Luc. 4:9 O “las almenas”, “el pretil”.

^ Luc. 4:12 Ver apén. A5.

^ Luc. 4:18 Ver apén. A5.

^ Luc. 4:19 O “el tiempo en que se puede conseguir la aprobación”.

^ Luc. 4:19 Ver apén. A5.

^ Luc. 4:27 O “no purificó”, “no curó”.

^ Luc. 4:33 Lit. “demonio impuro”.

^ Luc. 4:36 Lit. “impuros”.

Lucas  5 : 1 - 39

5 En una ocasión, Jesús estaba de pie junto al lago de Genesaret[*] y la multitud se aglomeraba alrededor de él para escuchar la palabra de Dios. ^2 Él vio dos barcas en la orilla del lago. Los pescadores habían salido de ellas y estaban lavando sus redes. ^3 Él se subió a una de las barcas y le pidió a Simón, el dueño de esa barca, que la alejara un poco de la orilla. Entonces se sentó y comenzó a enseñar a las multitudes desde la barca. ^4 Cuando terminó de hablar, le dijo a Simón: “Rema a aguas profundas y echen allí las redes para que pesquen”. ^5 Pero Simón le respondió: “Maestro, trabajamos sin descanso toda la noche y no sacamos nada; pero, porque lo dices tú, bajaré las redes”. ^6 Y, cuando lo hicieron, capturaron[*] muchísimos peces, tantos que sus redes empezaron a romperse. ^7 Así que les hicieron señas a sus socios, que estaban en la otra barca, para que fueran y los ayudaran. Ellos fueron, y entonces llenaron las dos barcas. Estaban tan llenas que empezaron a hundirse. ^8 Al ver esto, Simón Pedro cayó junto a las rodillas de Jesús y le dijo: “Apártate de mí, Señor, porque soy un hombre pecador”. ^9 Y es que él y los que estaban con él habían quedado enormemente asombrados por todo lo que habían pescado, ^10 igual que Santiago y Juan, los hijos de Zebedeo, que eran socios de Simón. Pero Jesús le dijo a Simón: “Ya no tengas miedo. A partir de ahora estarás pescando[*] hombres”. ^11 De modo que, después de llevar las barcas de vuelta a la orilla, dejaron todo y lo siguieron.

^12 En otra ocasión, él estaba en una de las ciudades, cuando apareció un hombre cubierto de lepra. Al ver a Jesús, cayó rostro a tierra y le suplicó: “Señor, yo sé que si tú quieres me puedes limpiar”.[*] ^13 Así que Jesús extendió la mano, lo tocó y le dijo: “Yo quiero. Queda limpio”. Enseguida la lepra desapareció. ^14 Entonces le ordenó al hombre que no se lo dijera a nadie. Y añadió: “Eso sí, vete a presentarte ante el sacerdote y lleva una ofrenda por tu purificación, tal como Moisés indicó, para que les sirva de testimonio”. ^15 Aun así, las noticias acerca de Jesús siguieron extendiéndose, y grandes multitudes se juntaban para escucharlo y para que les curara sus enfermedades. ^16 Él, por su parte, a menudo se iba a orar a lugares retirados.

^17 Uno de esos días, cuando él estaba enseñando en una casa, había unos fariseos y unos maestros de la Ley sentados allí. Habían venido de todas las aldeas de Galilea y de Judea, y también de Jerusalén. Y el poder de Jehová[*] estaba con él para hacer curaciones. ^18 En eso, llegaron unos hombres cargando a un paralítico en una camilla, y trataban de llevarlo adentro y ponerlo delante de Jesús. ^19 Pero, como había allí una multitud, no encontraban la manera de entrar con él. Así que se subieron a la azotea, y por el tejado lo bajaron en la camilla hasta ponerlo justo en medio de la gente, enfrente de Jesús. ^20 Cuando él vio la fe que tenían, le dijo al paralítico: “Amigo, tus pecados quedan perdonados”. ^21 Entonces los escribas y los fariseos empezaron a razonar y decir: “¿Quién es este que dice blasfemias? ¿Quién puede perdonar pecados aparte de Dios?”. ^22 Pero Jesús, que percibió sus razonamientos, les contestó: “¿Qué están razonando en su corazón? ^23 ¿Qué es más fácil? ¿Decir ‘tus pecados quedan perdonados’, o decir ‘levántate y anda’? ^24 Pero para que vean que el Hijo del Hombre tiene autoridad en la tierra para perdonar pecados...”. Entonces, dirigiéndose al paralítico, le dijo: “Yo te digo: levántate, recoge tu camilla y vete a tu casa”. ^25 Con eso, el hombre se puso de pie delante de ellos, recogió la camilla en la que había estado acostado y se fue a su casa glorificando a Dios. ^26 Y todos sin excepción se llenaron de admiración y se pusieron a glorificar a Dios. Profundamente impresionados,[*] decían: “¡Hoy hemos visto cosas maravillosas!”.

^27 Después de estas cosas, él salió de allí y vio a un cobrador de impuestos llamado Leví sentado en la oficina de los impuestos, y le dijo: “Sé mi seguidor”. ^28 Y, dejándolo todo atrás, él se levantó y se puso a seguirlo. ^29 Luego Leví organizó un gran banquete para recibir a Jesús en su casa. Había un gran número de cobradores de impuestos y otras personas que estaban comiendo[*] con ellos. ^30 Por eso los fariseos y sus escribas comenzaron a quejarse a los discípulos de Jesús diciendo: “¿Por qué comen y beben con cobradores de impuestos y pecadores?”. ^31 Al ver esto, Jesús les dijo: “Los que están sanos no necesitan un médico, pero los enfermos sí. ^32 No he venido a llamar a justos, sino a pecadores, para que se arrepientan”.

^33 Ellos le dijeron: “Los discípulos de Juan ayunan a menudo y hacen ruegos, y los de los fariseos también. Pero los tuyos comen y beben”. ^34 Jesús les contestó: “Ustedes no pueden hacer que los amigos del novio ayunen mientras el novio está con ellos, ¿no es cierto? ^35 Pero llegará el día en que sí les quitarán al novio, y ese día sí ayunarán”.

^36 También les planteó esta comparación:[*] “Nadie corta un trozo de un manto nuevo para coserlo en una prenda de vestir vieja. Si alguien lo hiciera, el parche de tela nueva produciría un desgarrón. Es más, el parche no haría juego con la prenda vieja. ^37 Por otro lado, nadie pone vino nuevo en odres viejos. Si alguien lo hiciera, el vino nuevo reventaría los odres y se derramaría, y los odres ya no servirían para nada. ^38 Más bien, el vino nuevo debe ponerse en odres nuevos. ^39 Después de beber vino añejo, nadie quiere del nuevo, porque dice: ‘El añejo es bueno’”.

^ Luc. 5:1 Es decir, el mar de Galilea.

^ Luc. 5:6 Lit. “encerraron”.

^ Luc. 5:10 O “pescando vivos a”.

^ Luc. 5:12 O “purificar”, “curar”.

^ Luc. 5:17 Ver apén. A5.

^ Luc. 5:26 O “Llenos de temor”.

^ Luc. 5:29 O “reclinados a la mesa”.

^ Luc. 5:36 O “parábola”, “ilustración”.

Lucas  7 : 1 - 50

7 Después de haberle dicho al pueblo lo que tenía que decirle, entró en Capernaúm. ^2 Ahora bien, había un oficial del ejército que tenía un esclavo al que apreciaba mucho y que estaba muy enfermo, a punto de morir. ^3 Cuando oyó hablar de Jesús, mandó a algunos ancianos de los judíos a pedirle que viniera a curar a su esclavo. ^4 Ellos fueron adonde estaba Jesús y se pusieron a suplicarle con insistencia: “Este hombre se merece que le hagas ese favor, ^5 porque ama a nuestra nación y él fue quien nos construyó la sinagoga”. ^6 Así que Jesús se fue con ellos. Pero, cuando ya estaba cerca de la casa, el oficial del ejército envió a unos amigos a decirle: “Señor, no te molestes en venir, porque no merezco que entres bajo mi techo. ^7 Tampoco me consideré digno de presentarme ante ti. Pero da la orden y mi siervo se curará. ^8 Porque yo también obedezco órdenes y doy órdenes a los soldados que están bajo mi mando. A uno le digo ‘¡Vete!’ y se va, y a otro le digo ‘¡Ven!’ y viene, y a mi esclavo le digo ‘¡Haz esto!’ y lo hace”. ^9 Al oír eso, Jesús se quedó asombrado y, volviéndose hacia la multitud que lo seguía, dijo: “Les digo que ni en Israel he encontrado una fe tan grande”. ^10 Cuando los enviados regresaron a la casa, encontraron al esclavo bien de salud.

^11 Poco después de esto, viajó a una ciudad llamada Naín, y sus discípulos y una gran multitud viajaban con él. ^12 Al acercarse a la puerta de la ciudad, resulta que estaban sacando a un muerto, el único hijo[*] de una mujer. Además, ella era viuda. También iba con ella una multitud bastante grande de la ciudad. ^13 Cuando el Señor vio a la mujer, se conmovió profundamente y le dijo: “No llores más”. ^14 Enseguida se acercó y tocó la camilla funeraria,[*] y los que la llevaban se detuvieron. Entonces él dijo: “Joven, a ti te digo: ¡levántate!”. ^15 El muerto se sentó y empezó a hablar, y Jesús se lo entregó a su madre. ^16 Todos se quedaron muy impresionados[*] y empezaron a glorificar a Dios diciendo: “Un gran profeta ha surgido entre nosotros”, y “Dios se ha acordado de su pueblo”. ^17 Y estas noticias acerca de él se extendieron por toda Judea y por toda aquella región.

^18 Entonces los discípulos de Juan le contaron a este todas estas cosas. ^19 De modo que Juan mandó llamar a dos de sus discípulos y los envió a preguntarle al Señor: “¿Eres tú el que tiene que venir, o tenemos que esperar a otro?”. ^20 Cuando llegaron adonde estaba Jesús, los hombres le dijeron: “Juan el Bautista nos envió a preguntarte si eres tú el que tiene que venir o si tenemos que esperar a otro”. ^21 En ese momento, él curó a muchas personas de enfermedades, de dolencias graves y de espíritus malvados, y les concedió la vista a muchos ciegos. ^22 Y les respondió: “Vayan y cuéntenle a Juan lo que han visto y oído: ahora los ciegos ven, los lisiados caminan, los leprosos quedan limpios,[*] los sordos oyen, los muertos son resucitados[*] y a los pobres se les anuncian las buenas noticias. ^23 Feliz el que no tropieza por mi causa”.[*]

^24 Cuando los mensajeros de Juan se habían ido, Jesús se puso a hablarles a las multitudes acerca de Juan. Les dijo: “¿Qué salieron a ver en el desierto? ¿Una caña sacudida por el viento? ^25 Entonces, ¿qué salieron a ver? ¿A un hombre vestido con ropa fina?[*] ¡Si los que llevan ropa espléndida y viven rodeados de lujo están en casas de reyes! ^26 Pero, entonces, ¿qué salieron a ver? ¿A un profeta? Les digo que sí, y mucho más que un profeta. ^27 Es aquel de quien está escrito: ‘¡Mira! Voy a enviar a mi mensajero delante de ti,[*] y él irá delante de ti preparándote el camino’. ^28 Les digo que entre los seres humanos[*] no hay nadie mayor que Juan. Sin embargo, el que es menor en el Reino de Dios es mayor que él”. ^29 Cuando todo el pueblo y los cobradores de impuestos oyeron esto, declararon que Dios es justo, pues habían sido bautizados con el bautismo de Juan. ^30 Pero los fariseos y los expertos en la Ley, al no haber aceptado que él los bautizara, despreciaron la dirección que Dios les había dado.[*]

^31 Jesús siguió diciendo: “¿Con quién podría comparar a la gente de esta generación? ¿A quiénes se parecen ellos? ^32 Son como los niños que están sentados en una plaza de mercado y se gritan unos a otros: ‘Les tocamos la flauta, pero ustedes no bailaron; les cantamos canciones de duelo, pero ustedes no lloraron’. ^33 Porque Juan el Bautista ha llegado sin comer pan ni beber vino y ustedes dicen: ‘Tiene un demonio’. ^34 Y ha llegado el Hijo del Hombre, que sí come y bebe, y ustedes dicen: ‘¡Miren! ¡Un glotón y un bebedor de vino, que es amigo de cobradores de impuestos y pecadores!’. ^35 En cualquier caso, la sabiduría queda demostrada por todos sus resultados”.[*]

^36 Ahora bien, uno de los fariseos insistía en invitarlo a comer con él. Así que Jesús entró en la casa del fariseo y se sentó[*] a la mesa. ^37 Y sucedió que una mujer que era conocida en la ciudad como pecadora se enteró de que él estaba comiendo[*] en casa del fariseo y trajo un frasco de alabastro lleno de aceite perfumado. ^38 Se puso detrás de él, llorando junto a sus pies, y comenzó a mojárselos con sus lágrimas y a secárselos con su cabello. También le besaba los pies tiernamente, y derramó el aceite perfumado sobre ellos. ^39 Al ver esto, el fariseo que lo había invitado se dijo a sí mismo: “Si este hombre fuera realmente un profeta, sabría quién lo está tocando; sabría qué clase de mujer es: una pecadora”. ^40 Pero, sabiendo esto, Jesús le dijo: “Simón, tengo algo que decirte”. Él le respondió: “¡Dime, Maestro!”.

^41 “Dos hombres le debían dinero a cierto prestamista; uno le debía 500 denarios,[*] y el otro, 50. ^42 Como no tenían con qué pagarle, los perdonó generosamente a los dos. Entonces, ¿cuál de ellos lo amará más?”. ^43 Simón le respondió: “Supongo que el hombre al que le perdonó más”. Él le dijo: “Contestaste bien”. ^44 Entonces se volvió hacia la mujer y le dijo a Simón: “¿Ves a esta mujer? Entré en tu casa y no me diste agua para los pies, pero ella me ha mojado los pies con sus lágrimas y me los ha secado con su cabello. ^45 No me diste un beso, pero esta mujer, desde el momento en que entré, no ha dejado de besarme los pies tiernamente. ^46 No me pusiste aceite en la cabeza, pero esta mujer derramó aceite perfumado sobre mis pies. ^47 Por eso te digo que los pecados de ella, aunque son muchos,[*] quedan perdonados, porque amó mucho. Pero, a quien se le perdona poco, ese ama poco”. ^48 Entonces le dijo a ella: “Tus pecados quedan perdonados”. ^49 Los que estaban en[*] la mesa con él comenzaron a decirse unos a otros: “¿Quién es este hombre que hasta perdona pecados?”. ^50 Pero él le dijo a la mujer: “Tu fe te ha salvado. Vete en paz”.

^ Luc. 7:12 Lit. “unigénito”.

^ Luc. 7:14 O “el féretro”.

^ Luc. 7:16 O “se llenaron de temor”.

^ Luc. 7:22 O “purificados”, “curados”.

^ Luc. 7:22 Lit. “levantados”.

^ Luc. 7:23 O “no tiene obstáculos para poner su fe en mí”.

^ Luc. 7:25 Lit. “suave”.

^ Luc. 7:27 Lit. “de tu rostro”.

^ Luc. 7:28 Lit. “los nacidos de mujeres”.

^ Luc. 7:30 O “la voluntad (el consejo) de Dios para ellos”.

^ Luc. 7:35 O “queda probada justa por todos sus hijos”.

^ Luc. 7:36 O “se reclinó”.

^ Luc. 7:37 O “reclinado a la mesa”.

^ Luc. 7:41 Ver apén. B14.

^ Luc. 7:47 O “grandes”.

^ Luc. 7:49 O “estaban reclinados a”.

Lucas  9 : 1 - 62

9 Entonces reunió a los Doce y les dio poder y autoridad sobre todos los demonios, y también para curar enfermedades. ^2 Y los envió a predicar el Reino de Dios y a curar a los enfermos. ^3 Les dijo: “No lleven nada para el viaje, ni bastón ni bolsa de provisiones ni pan ni dinero;[*] tampoco lleven dos prendas de vestir.[*] ^4 Cuando entren en una casa, quédense[*] allí y partan desde allí. ^5 Pero, si en alguna ciudad la gente no los recibe, al salir de ella, sacúdanse el polvo de los pies para que sirva de testimonio contra ellos”. ^6 Así que ellos partieron y fueron de aldea en aldea anunciando las buenas noticias y curando a los enfermos por todas partes.

^7 Ahora bien, Herodes,[*] el gobernante de distrito,[*] oyó hablar de todo lo que estaba pasando, y estaba muy desconcertado. Y es que algunos decían que Juan había sido levantado de entre los muertos; ^8 otros opinaban que Elías había aparecido, y otros, que uno de los profetas de la antigüedad había resucitado.[*] ^9 Herodes decía: “Si a Juan yo le corté la cabeza, ¿quién es este de quien oigo decir semejantes cosas?”. De modo que trataba de verlo.

^10 Cuando los apóstoles regresaron, le contaron a Jesús todo lo que habían hecho. Entonces él se los llevó aparte en dirección a una ciudad llamada Betsaida. ^11 Pero las multitudes se enteraron y lo siguieron. Él las recibió amablemente y se puso a hablarles del Reino de Dios, y curó a los que lo necesitaban. ^12 Como estaba cayendo la tarde, los Doce se acercaron y le dijeron: “Despide a la multitud para que vaya a las aldeas y campos cercanos a buscar hospedaje y comida, porque aquí estamos en un lugar retirado”. ^13 Pero él les dijo: “Denles de comer ustedes”. Ellos le respondieron: “No tenemos nada más que cinco panes y dos pescados; a no ser que vayamos nosotros mismos a comprar comida para toda esta gente”. ^14 Es que allí había unos 5.000 hombres. Pero él les dijo a sus discípulos: “Díganles que se sienten en grupos de unas 50 personas”. ^15 Y eso fue lo que hicieron: les dijeron a todos que se sentaran. ^16 Luego él tomó los cinco panes y los dos pescados, miró hacia el cielo e hizo una oración.[*] Después los partió y comenzó a dárselos a los discípulos para que se los distribuyeran a la multitud. ^17 De modo que todos comieron y quedaron satisfechos. Luego recogieron 12 canastas con los pedazos que sobraron.

^18 Más tarde, mientras Jesús estaba orando a solas, se le acercaron los discípulos, y él les preguntó: “Según dicen las multitudes, ¿quién soy yo?”. ^19 Ellos le respondieron: “Juan el Bautista. Pero otros dicen que eres Elías. Y otros dicen que ha resucitado[*] uno de los profetas de la antigüedad”. ^20 Él les dijo: “Y ustedes, ¿quién dicen que soy?”. Pedro le contestó: “El Cristo de Dios”. ^21 Entonces, hablando con firmeza, les ordenó que no se lo dijeran a nadie, ^22 y añadió: “El Hijo del Hombre tiene que pasar por muchos sufrimientos y ser rechazado por los ancianos, los sacerdotes principales y los escribas; también tiene que ser ejecutado y al tercer día ser resucitado”.[*]

^23 Luego se puso a decirles a todos: “Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo,[*] que tome su madero de tormento[*] día tras día y me siga constantemente. ^24 Porque el que quiera salvar su vida la perderá, pero el que pierda su vida por causa de mí es el que la salvará. ^25 En realidad, ¿de qué le sirve a alguien ganar el mundo entero si se pierde a sí mismo o se causa su propia ruina? ^26 Y es que, si alguien se avergüenza de mí y de mis palabras, el Hijo del Hombre se avergonzará de esa persona cuando venga en su gloria y en la del Padre y en la de los santos ángeles. ^27 Pero les aseguro que algunos de los que están aquí de ninguna manera probarán la muerte sin antes ver el Reino de Dios”.

^28 Así fue. Unos ocho días después de decir estas palabras, se llevó con él a Pedro, Juan y Santiago, y subió a la montaña a orar. ^29 Y, mientras oraba, el aspecto de su rostro cambió y su ropa se volvió de una blancura deslumbrante. ^30 Y, de pronto, aparecieron dos hombres conversando con él: eran Moisés y Elías. ^31 Estos aparecieron con gloria y se pusieron a hablar de la partida de Jesús, que iba a cumplirse en Jerusalén. ^32 Pedro y los que lo acompañaban estaban medio dormidos; pero, cuando se despertaron completamente, vieron la gloria de él y a los dos varones que estaban de pie a su lado. ^33 Y, mientras estos se alejaban de él, Pedro le dijo a Jesús: “Maestro, ¡qué bueno que estemos aquí! Armemos tres tiendas de campaña: una para ti, una para Moisés y otra para Elías”. No se daba cuenta de lo que decía. ^34 Pero, mientras él decía estas cosas, se formó una nube que comenzó a cubrirlos. Cuando la nube los envolvió, les dio miedo. ^35 Entonces de la nube salió una voz que decía: “Este es mi Hijo, el escogido. Escúchenlo”. ^36 Cuando la voz se oyó, Jesús quedó solo. Ellos se quedaron callados y en aquellos días no le contaron a nadie nada de lo que vieron.

^37 Al día siguiente, cuando bajaron de la montaña, una gran multitud salió a encontrarse con él. ^38 Entonces un hombre gritó entre la multitud: “¡Maestro, te ruego que veas a mi hijo! Es mi único hijo. ^39 Mira, un espíritu se apodera de él, y él de pronto se pone a gritar. El espíritu hace que tenga convulsiones y eche espuma por la boca. Y, cuando a duras penas sale de él, lo deja todo maltratado. ^40 Les rogué a tus discípulos que lo expulsaran, pero ellos no pudieron”. ^41 En respuesta, Jesús dijo: “¡Esta generación retorcida y sin fe! ¿Hasta cuándo voy a tener que estar con ustedes y soportarlos? Trae a tu hijo acá”. ^42 Y, mientras el muchacho todavía se estaba acercando, el demonio lo arrojó al suelo y lo sacudió con violentas convulsiones. Pero Jesús reprendió al espíritu maligno,[*] curó al muchacho y se lo devolvió a su padre. ^43 Todos quedaron impactados con el majestuoso poder de Dios.

Mientras todos estaban asombrados de todas las cosas que él hacía, él les dijo a sus discípulos: ^44 “Escuchen estas palabras con atención y recuérdenlas, porque el Hijo del Hombre va a ser entregado[*] en manos de los hombres”. ^45 Pero ellos no entendieron lo que estaba diciendo. En realidad, esto se les ocultó para que no lo comprendieran. Y temían preguntarle sobre estas palabras.

^46 Entonces surgió una discusión entre ellos sobre quién era el mayor. ^47 Jesús, que sabía lo que razonaban en su corazón, tomó a un niño, lo puso a su lado ^48 y les dijo: “El que recibe a este niño en mi nombre también me recibe a mí; y el que me recibe a mí también recibe al que me envió. Porque el que se porta como uno de los menores entre todos ustedes es el que es mayor”.

^49 Al oír esto, Juan le dijo: “Maestro, vimos a alguien que expulsaba demonios usando tu nombre; pero, como no anda con nosotros, tratamos de impedírselo”. ^50 Pero Jesús le contestó: “No traten de impedírselo, porque el que no está contra ustedes está a favor de ustedes”.

^51 Al acercarse[*] los días en que él iba a ser llevado arriba, tomó la firme decisión de[*] ir a Jerusalén. ^52 Así que mandó mensajeros delante de él. Y ellos fueron y entraron en una aldea de samaritanos para hacer preparativos para él. ^53 Pero los de allí no lo recibieron, porque él estaba decidido a ir[*] a Jerusalén. ^54 Cuando los discípulos Santiago y Juan vieron esto, le dijeron: “Señor, ¿quieres que mandemos que baje fuego del cielo y acabe con ellos?”. ^55 Pero él se volvió y los reprendió. ^56 De modo que se fueron a otra aldea.

^57 Ahora bien, mientras iban por el camino, alguien le dijo: “Te seguiré vayas donde vayas”. ^58 Pero Jesús le contestó: “Los zorros tienen madrigueras y las aves del cielo tienen nidos, pero el Hijo del Hombre no tiene dónde recostar la cabeza”. ^59 Luego le dijo a otro: “Sé mi seguidor”. El hombre le dijo: “Señor, permíteme que primero vaya a enterrar a mi padre”. ^60 Pero él le respondió: “Deja que los muertos entierren a sus muertos. Pero tú, vete y anuncia por todas partes el Reino de Dios”. ^61 Y hubo otro que le dijo: “Te seguiré, Señor, pero deja que primero les diga adiós a los de mi casa”. ^62 Jesús le contestó: “Nadie que ha puesto la mano en el arado y mira a las cosas que deja atrás sirve[*] para el Reino de Dios”.

^ Luc. 9:3 Lit. “plata”.

^ Luc. 9:3 O “una prenda de más”.

^ Luc. 9:4 O “sigan hospedados”.

^ Luc. 9:7 Es decir, Herodes Antipas. Ver glosario.

^ Luc. 9:7 Lit. “el tetrarca”.

^ Luc. 9:8 Lit. “se había levantado”.

^ Luc. 9:16 O “y pronunció una bendición”.

^ Luc. 9:19 Lit. “se ha levantado”.

^ Luc. 9:22 Lit. “levantado”.

^ Luc. 9:23 O “deje de vivir para sí mismo”.

^ Luc. 9:23 Ver glosario.

^ Luc. 9:42 Lit. “impuro”.

^ Luc. 9:44 O “traicionado”.

^ Luc. 9:51 Lit. “cumplirse”.

^ Luc. 9:51 Lit. “fijó el rostro para”.

^ Luc. 9:53 Lit. “su rostro estaba yendo”.

^ Luc. 9:62 O “es apto”.

Lucas  12 : 1 - 59

12 Entretanto, se había reunido una multitud de tantos miles que se atropellaban unos a otros. Entonces él comenzó a hablar dirigiéndose primero a sus discípulos: “Tengan cuidado con la levadura de los fariseos, que es la hipocresía. ^2 Pero no hay nada cuidadosamente ocultado que no vaya a ser revelado ni nada secreto que no vaya a conocerse. ^3 Por lo tanto, todo lo que digan en la oscuridad se oirá a plena luz, y lo que digan al oído en cuartos privados se predicará desde las azoteas. ^4 Además, les digo, amigos míos: no teman a los que matan el cuerpo y después no pueden hacer nada más. ^5 Yo les mostraré a quién deben temer. Teman al que después de matar tiene autoridad para echar en la Gehena.[*] Sí, les digo, teman a ese. ^6 Se venden cinco gorriones por dos monedas de poco valor,[*] ¿no es cierto? Sin embargo, Dios no se olvida de[*] ninguno de ellos. ^7 Pero, en el caso de ustedes, hasta los cabellos de su cabeza están todos contados. No tengan miedo. Ustedes valen más que muchos gorriones.

^8 ”Yo les digo que, si alguien se declara a mi favor delante de la gente, el Hijo del Hombre también se declarará a su favor delante de los ángeles de Dios. ^9 Pero, si alguien me rechaza delante de la gente, será rechazado delante de los ángeles de Dios. ^10 Y a todo el que diga algo contra el Hijo del Hombre, su pecado se le perdonará; pero la persona que blasfeme contra el espíritu santo no será perdonada. ^11 Cuando los lleven ante asambleas públicas,[*] funcionarios de gobierno y autoridades, no se angustien pensando en cómo o qué hablarán en su defensa, o en lo que dirán, ^12 porque el espíritu santo les enseñará en ese preciso momento lo que deben decir”.

^13 Entonces uno de la multitud le dijo: “Maestro, dile a mi hermano que comparta la herencia conmigo”. ^14 Él le contestó: “Hombre, ¿quién me nombró juez o árbitro entre ustedes dos?”. ^15 Entonces les dijo: “Mantengan los ojos bien abiertos y eviten todo tipo de codicia, porque, por mucho que uno tenga, las cosas que posee no le pueden dar la vida”.[*] ^16 Con eso, les puso esta comparación:[*] “El terreno de un hombre rico produjo mucho. ^17 Por eso comenzó a razonar en su interior: ‘¿Qué voy a hacer ahora que no tengo dónde almacenar mis cosechas?’. ^18 Entonces dijo: ‘Esto es lo que voy a hacer: demoleré mis graneros y construiré otros más grandes, y allí almacenaré todo mi grano y todos mis productos. ^19 Luego me diré a mí mismo: “Tienes muchas cosas buenas almacenadas para muchos años; tómatelo con calma, come, bebe, disfruta”’. ^20 Pero Dios le dijo: ‘Insensato, esta noche te van a reclamar la vida.[*] ¿Y quién se va a quedar con las cosas que almacenaste?’. ^21 Así le pasa a quien acumula tesoros para sí mismo pero no es rico a los ojos de Dios”.

^22 Entonces les dijo a sus discípulos: “Por eso les digo que dejen de angustiarse por su vida, por lo que van a comer; o por su cuerpo, por lo que van a ponerse. ^23 Porque la vida vale más que el alimento, y el cuerpo que la ropa. ^24 Fíjense en los cuervos: no siembran ni cosechan, no tienen ni granero ni almacén, pero Dios los alimenta. ¿Y acaso no valen ustedes mucho más que las aves? ^25 ¿Quién de ustedes, por angustiarse, puede alargar un codo[*] la duración de su vida? ^26 Pues, si no pueden hacer ni siquiera eso tan pequeño, ¿por qué angustiarse por las demás cosas? ^27 Fíjense en cómo crecen los lirios. No trabajan duro ni hilan; pero les digo que ni siquiera Salomón en toda su gloria se vistió como uno de ellos. ^28 Entonces, si Dios viste así a la vegetación del campo, que hoy está aquí y mañana se echa en el horno, ¡con mucha más razón los vestirá a ustedes, gente de poca fe! ^29 Por eso dejen de andar buscando qué comerán y qué beberán, y dejen de estar excesivamente preocupados. ^30 Porque son las naciones del mundo las que buscan todas estas cosas con tanto empeño, pero su Padre sabe que ustedes necesitan estas cosas. ^31 Así que, más bien, sigan buscando el Reino y entonces recibirán todas esas cosas.

^32 ”No teman, rebaño pequeño, porque su Padre quiere darles el Reino. ^33 Vendan sus bienes y denles ayuda a los necesitados.[*] Háganse bolsitas para el dinero que no se desgastan, un tesoro inagotable en los cielos, donde ningún ladrón se acerca ni la polilla lo echa a perder. ^34 Porque, donde esté su tesoro, ahí también estará su corazón.

^35 ”Estén listos y con la ropa puesta,[*] y tengan sus lámparas encendidas; ^36 sean como hombres que esperan a que su amo regrese de la boda para abrirle en cuanto él venga y toque a la puerta. ^37 ¡Felices los esclavos a quienes el amo encuentre vigilando cuando venga! Les aseguro que él se vestirá[*] para servir, los hará sentarse[*] a la mesa y se acercará a servirles. ^38 Y, si viene en la segunda vigilia,[*] o hasta en la tercera,[*] y los encuentra listos, ¡felices ellos! ^39 Tengan en cuenta esto: si el dueño de una casa supiera a qué hora va a venir el ladrón, no dejaría que se metiera en su casa. ^40 También ustedes, estén siempre preparados, porque el Hijo del Hombre viene a la hora en que menos se lo esperan”.

^41 Entonces Pedro le preguntó: “Señor, ¿haces esta comparación solo para nosotros, o para todos?”. ^42 Y el Señor dijo: “¿Quién es en realidad el mayordomo fiel,[*] el prudente,[*] a quien su amo pondrá a cargo de los sirvientes de la casa[*] para que siga dándoles su ración de alimento al tiempo debido? ^43 ¡Feliz ese esclavo si su amo, cuando venga, lo encuentra haciendo eso! ^44 Les digo la verdad: lo pondrá a cargo de todos sus bienes. ^45 Pero, si ese esclavo alguna vez llega a decir en su corazón ‘Mi amo tarda en venir’ y se pone a golpear a los sirvientes y a las sirvientas, y a comer, beber y emborracharse, ^46 el amo de ese esclavo vendrá un día en que él no lo espera y a una hora que él no sabe, y le dará el peor de los castigos y lo pondrá con los infieles. ^47 Entonces, el esclavo que entendió la voluntad de su amo pero no se preparó ni hizo lo que él le mandó[*] recibirá muchos golpes. ^48 Pero el que no la entendió y aun así hizo cosas que merecen golpes recibirá pocos golpes. Realmente, a quien se le dio mucho se le exigirá mucho, y a quien se le encargó mucho se le exigirá más de lo normal.

^49 ”Vine a prender un fuego en la tierra, ¿y qué más puedo desear si ya se ha encendido? ^50 Pero hay un bautismo con el que tengo que ser bautizado, ¡y qué angustiado seguiré hasta que se termine! ^51 ¿Creen que vine a traer paz a la tierra? Les digo que no. Más bien, vine a causar división. ^52 Porque, de ahora en adelante, habrá cinco en una casa y estarán divididos: tres contra dos y dos contra tres. ^53 Estarán divididos padre contra hijo e hijo contra padre, madre contra hija e hija contra madre, suegra contra nuera y nuera contra suegra”.

^54 Entonces también les habló a las multitudes. Les dijo: “Cuando ven que se levanta una nube por el oeste, enseguida dicen ‘Viene una tormenta’, y así sucede. ^55 Y, cuando ven que sopla el viento del sur, dicen ‘Habrá una ola de calor’, y así pasa. ^56 Hipócritas, saben reconocer el aspecto de la tierra y del cielo, ¿y cómo es que no saben reconocer este tiempo en particular? ^57 ¿Por qué no juzgan también por ustedes mismos lo que es justo? ^58 Por ejemplo, cuando estés yendo a juicio con tu adversario ante una autoridad, esfuérzate por resolver el conflicto con él por el camino, para que no te lleve ante el juez, el juez te entregue al guardia del tribunal y el guardia del tribunal te meta en prisión. ^59 Te digo que de ningún modo saldrás de allí hasta que pagues la última monedita”.[*]

^ Luc. 12:5 Ver glosario.

^ Luc. 12:6 Lit. “por dos asariones”. Ver apén. B14.

^ Luc. 12:6 O “no pasa por alto a”.

^ Luc. 12:11 O quizás “sinagogas”.

^ Luc. 12:15 O “su vida no resulta de las cosas que posee”.

^ Luc. 12:16 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 12:20 O “el alma”.

^ Luc. 12:25 Ver apén. B14.

^ Luc. 12:33 O “hagan dádivas de misericordia”.

^ Luc. 12:35 Lit. “Que sus lomos estén ceñidos”.

^ Luc. 12:37 O “se ceñirá”.

^ Luc. 12:37 O “reclinarse”.

^ Luc. 12:38 Más o menos entre las 9 de la noche y la medianoche.

^ Luc. 12:38 Más o menos entre la medianoche y las 3 de la madrugada.

^ Luc. 12:42 O “fiel administrador de la casa”.

^ Luc. 12:42 O “sensato”, “sabio”, “discreto”.

^ Luc. 12:42 O “su servidumbre”.

^ Luc. 12:47 O “ni actuó según su voluntad”.

^ Luc. 12:59 Lit. “el último leptón”. Ver apén. B14.

Lucas  13 : 1 - 35

13 En aquella ocasión, algunos de los que estaban allí presentes le contaron a Jesús que Pilato había mezclado la sangre de unos galileos con los sacrificios de estos. ^2 Al oír eso, él les dijo: “¿Creen ustedes que esos galileos sufrieron estas cosas porque eran más pecadores que todos los demás galileos? ^3 Yo les digo que no. Y, a no ser que se arrepientan, todos ustedes también serán destruidos. ^4 O los 18 que murieron cuando la torre de Siloam les cayó encima, ¿creen que eran más culpables que todos los demás habitantes de Jerusalén? ^5 Yo les digo que no. Y, a no ser que se arrepientan, todos ustedes también serán destruidos, igual que ellos”.

^6 Entonces les planteó esta comparación:[*] “Un hombre que tenía una higuera plantada en su viña fue a buscar fruto en ella, pero no encontró nada. ^7 Luego le dijo al hombre que cuidaba la viña: ‘Mira, llevo tres años viniendo a buscar fruto en esta higuera, pero no he encontrado nada. ¡Córtala! ¿Por qué tiene que ocupar el terreno inútilmente?’. ^8 Él le contestó: ‘Señor, déjala un año más, que voy a cavar la tierra alrededor de ella y a echarle estiércol. ^9 Si más adelante da fruto, perfecto; pero, si no, la cortas’”.

^10 Un sábado, él estaba enseñando en una de las sinagogas. ^11 Y resulta que había allí una mujer que llevaba 18 años con un espíritu de debilidad.[*] Estaba muy encorvada y no se podía enderezar. ^12 Cuando la vio, Jesús se dirigió a ella y le dijo: “Mujer, quedas libre de tu debilidad”. ^13 Puso las manos sobre ella, y al instante ella se enderezó y comenzó a darle gloria a Dios. ^14 Al ver esto, el presidente de la sinagoga, indignado porque Jesús había hecho la curación en sábado, le dijo a la multitud: “Hay seis días en que se debe trabajar; así que vengan a ser curados en esos días, y no en sábado”. ^15 El Señor, a su vez, le contestó: “Hipócritas, ¿acaso no desata cualquiera de ustedes su toro o su burro del pesebre en sábado y lo lleva a beber? ^16 Entonces, esta mujer, que es hija de Abrahán y a quien Satanás tuvo atada durante 18 años, ¿no debía ser liberada de esta esclavitud incluso en sábado?”. ^17 Cuando él dijo esto, todos sus adversarios empezaron a sentir vergüenza; en cambio, a toda la multitud le entró mucha alegría por las cosas tan maravillosas que él hacía.

^18 Y siguió diciéndoles: “¿A qué se parece el Reino de Dios, y con qué lo puedo comparar? ^19 Es como un grano de mostaza que un hombre tomó y sembró en su huerto. El grano creció y se convirtió en un árbol, y las aves del cielo anidaron en sus ramas”.

^20 De nuevo les dijo: “¿Con qué puedo comparar el Reino de Dios? ^21 Es como la levadura que una mujer tomó y mezcló con tres grandes medidas[*] de harina. Al final, toda la masa fermentó”.

^22 Mientras viajaba hacia Jerusalén, iba de ciudad en ciudad y de aldea en aldea enseñando a la gente. ^23 Entonces un hombre le preguntó: “Señor, ¿son pocos los que se salvan?”. Él les dijo: ^24 “Esfuércense al máximo[*] por entrar por la puerta angosta,[*] porque les digo que muchos tratarán de entrar pero no podrán. ^25 Cuando el dueño de la casa se levante y cierre la puerta con llave, ustedes se quedarán de pie afuera, tocando a la puerta y diciendo: ‘¡Señor, ábrenos!’. Pero él les responderá: ‘Yo no sé de dónde son’. ^26 Entonces comenzarán a decir: ‘Comimos y bebimos delante de ti, y enseñaste en nuestras calles principales’. ^27 Pero él les dirá: ‘No sé de dónde son. ¡Aléjense de mí, todos ustedes, que hacen lo que es injusto!’. ^28 Ahí es donde llorarán y apretarán los dientes,[*] cuando vean que Abrahán, Isaac, Jacob y todos los profetas están en el Reino de Dios pero ustedes mismos han sido echados afuera. ^29 Además, vendrá gente del este y del oeste, del norte y del sur, y se sentarán[*] a la mesa en el Reino de Dios. ^30 Escuchen esto: hay algunos que son últimos y serán primeros, y hay otros que son primeros y serán últimos”.

^31 En ese mismo momento, unos fariseos vinieron y le dijeron: “Sal de aquí y vete, porque Herodes quiere matarte”. ^32 Y él les contestó: “Vayan y díganle a ese zorro: ‘Mira, hoy y mañana yo voy a expulsar demonios y a curar a la gente, y al tercer día terminaré’. ^33 Pero tengo que seguir adelante hoy, mañana y el día siguiente, porque no puede ser[*] que a un profeta lo maten fuera de Jerusalén. ^34 Jerusalén, Jerusalén, la que mata a los profetas y apedrea a los que son enviados a ella..., ¡cuántas veces quise reunir a tus hijos como la gallina reúne a sus pollitos debajo de sus alas! Pero ustedes no lo quisieron. ^35 ¡Miren! Su casa queda abandonada y se les deja a ustedes. Les digo que ustedes no me verán más hasta que digan: ‘¡Bendito el que viene en el nombre de Jehová!’”.[*]

^ Luc. 13:6 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 13:11 O “un espíritu malvado que la había enfermado”.

^ Luc. 13:21 Lit. “medidas de sea”. Un sea equivalía a 7,33 L (6,66 dry qt). Ver apén. B14.

^ Luc. 13:24 O “vigorosamente”.

^ Luc. 13:24 O “estrecha”.

^ Luc. 13:28 Un gesto de rabia y desesperación.

^ Luc. 13:29 O “se reclinarán”.

^ Luc. 13:33 O “porque es impensable”.

^ Luc. 13:35 Ver apén. A5.

Lucas  14 : 1 - 35

14 En otra ocasión, en sábado, fue a comer a la casa de un líder de los fariseos. Los presentes no le quitaban los ojos de encima. ^2 Y resulta que delante de él había un hombre que tenía hidropesía.[*] ^3 Jesús entonces les preguntó a los expertos en la Ley y a los fariseos: “¿Está permitido curar a alguien en sábado, o no?”. ^4 Pero ellos se quedaron callados. Así que él tomó al hombre, lo curó y lo despidió. ^5 Entonces les dijo: “¿Quién de ustedes, si su hijo o su toro cae en un pozo en sábado, no lo saca inmediatamente?”. ^6 Y no pudieron responderle.

^7 Al darse cuenta de que los invitados estaban escogiendo los lugares más destacados, les enseñó esta lección:[*] ^8 “Cuando te inviten a un banquete de boda, no te sientes[*] en el sitio más destacado. Puede que también se haya invitado a alguien más honorable que tú. ^9 Entonces el que los invitó a los dos vendrá y te dirá: ‘Déjale tu lugar a este hombre’. Y tendrás que irte avergonzado al último lugar. ^10 Más bien, cuando te inviten, ve y siéntate en el último sitio para que, cuando venga el hombre que te invitó, te diga: ‘Amigo, ven a un sitio superior’. Así serás honrado delante de los demás invitados. ^11 Porque todo el que se engrandece será humillado, pero el que actúa con humildad será engrandecido”.

^12 Luego le dijo al hombre que lo había invitado: “Cuando des una comida o una cena, no llames a tus amigos ni a tus hermanos ni a tus parientes ni a tus vecinos ricos. Si lo hicieras, ellos también podrían invitarte a ti, y esto sería tu recompensa. ^13 Más bien, cuando des un banquete, invita a los pobres, a los lisiados, a los cojos, a los ciegos, ^14 y serás feliz, porque ellos no tienen con qué pagarte. Y se te recompensará en la resurrección de los justos”.

^15 Al oír esto, uno de los invitados le dijo: “Feliz el que coma[*] en el Reino de Dios”.

^16 Jesús le dijo: “Un hombre que iba a dar una gran cena invitó a mucha gente. ^17 A la hora de la cena, envió a su esclavo a decirles a los invitados: ‘Vengan, que ya está todo preparado’. ^18 Pero todos, uno tras otro, empezaron a poner excusas. El primero le dijo: ‘Compré un campo y tengo que ir a verlo; te ruego que me disculpes’. ^19 Otro le dijo: ‘Compré cinco yuntas[*] de bueyes y voy a examinarlas; te ruego que me disculpes’. ^20 Y otro le dijo: ‘Me acabo de casar y por eso no puedo ir’. ^21 Así que el esclavo fue a contarle todo a su amo. Entonces, el señor de la casa se enojó y le ordenó al esclavo: ‘Sal enseguida a las calles principales y a los callejones de la ciudad, y trae aquí a los pobres, a los lisiados, a los ciegos y a los cojos’. ^22 Más tarde, el esclavo dijo: ‘Amo, se ha hecho lo que mandaste y todavía quedan sitios libres’. ^23 Y el amo le ordenó al esclavo: ‘Sal a los caminos y a los senderos, y obliga a la gente a que entre para que mi casa se llene. ^24 Porque les digo que ninguno de los hombres que fueron invitados probará mi cena’”.

^25 Y con Jesús viajaban grandes multitudes; él se dirigió a ellas y les dijo: ^26 “Si alguien viene a mí y no odia[*] a su padre, su madre, su esposa, sus hijos, sus hermanos y hermanas, y hasta su propia vida,[*] no puede ser mi discípulo. ^27 El que no carga con su madero de tormento[*] y me sigue no puede ser mi discípulo. ^28 Por ejemplo, ¿quién de ustedes que quiere construir una torre no se sienta antes a calcular los gastos y ver si tiene suficiente para terminarla? ^29 No sea que ponga los cimientos pero no pueda acabarla, y todos los que lo vean comiencen a burlarse de él ^30 diciendo: ‘Este hombre comenzó a construir, pero no pudo terminar’. ^31 ¿O qué rey, al salir a guerrear contra otro rey, no se sienta primero y consulta si con 10.000 soldados puede hacer frente al que viene contra él con 20.000? ^32 Entonces, si no puede hacerlo, envía a un grupo de embajadores a pedir la paz mientras el otro rey todavía está lejos. ^33 Igualmente, tengan la seguridad de que ninguno de ustedes puede ser mi discípulo si no se despide de[*] todos sus bienes.

^34 ”La sal, por supuesto, es muy buena. Pero, si la sal pierde su fuerza, ¿con qué se le devolverá su sabor? ^35 No sirve ni para la tierra ni para el estiércol; por eso la gente la desecha. El que tenga oídos para escuchar, que escuche con atención”.

^ Luc. 14:2 O “edema”. Una acumulación anormal de líquido en el cuerpo.

^ Luc. 14:7 Lit. “dijo una parábola (ilustración)”.

^ Luc. 14:8 O “no te reclines”.

^ Luc. 14:15 Lit. “coma pan”.

^ Luc. 14:19 O “pares”.

^ Luc. 14:26 O “no ama menos”.

^ Luc. 14:26 O “alma”.

^ Luc. 14:27 Ver glosario.

^ Luc. 14:33 O “renuncia a”.

Lucas  15 : 1 - 32

15 Ahora bien, todos los cobradores de impuestos y los pecadores se juntaban alrededor de él para oírlo. ^2 Tanto los fariseos como los escribas murmuraban: “Este hombre recibe con gusto a los pecadores y come con ellos”. ^3 Entonces él les puso esta comparación:[*] ^4 “¿Quién de ustedes, si tiene 100 ovejas y pierde una de ellas, no deja a las 99 atrás en el campo y va a buscar a la que se perdió hasta que la encuentra? ^5 Cuando la encuentra, la carga sobre sus hombros lleno de alegría. ^6 Y, cuando llega a su casa, llama a sus amigos y a sus vecinos y les dice: ‘¡Alégrense conmigo, porque encontré a mi oveja, la que se había perdido!’. ^7 Les digo que, de la misma manera, habrá más felicidad[*] en el cielo por un pecador que se arrepiente que por 99 justos que no necesitan arrepentirse.

^8 ”¿O qué mujer, si tiene 10 monedas de dracma[*] y pierde una de ellas, no enciende una lámpara y barre su casa buscándola con cuidado hasta que la encuentra? ^9 Y, cuando la encuentra, llama a sus amigas y a sus vecinas y les dice: ‘¡Alégrense conmigo, porque encontré la moneda de dracma[*] que había perdido!’. ^10 Les digo que, de la misma manera, los ángeles de Dios se sienten felices cuando un pecador se arrepiente”.

^11 Entonces dijo: “Un hombre tenía dos hijos. ^12 Y el más joven le dijo a su padre: ‘Padre, dame la parte que me toca de la herencia’. Así que él repartió sus bienes entre los dos. ^13 Unos días después, el más joven recogió todas sus cosas y viajó a un país lejano, donde malgastó su herencia llevando una vida desenfrenada.[*] ^14 Cuando ya se lo había gastado todo, un hambre terrible azotó aquel país, y él comenzó a pasar necesidad. ^15 Hasta se puso al servicio de un ciudadano de ese país, quien lo mandó a sus campos a cuidar cerdos. ^16 Y ansiaba saciar su hambre con las algarrobas que comían los cerdos, pero nadie le daba nada.

^17 ”Cuando recobró el juicio, dijo: ‘¡Cuántos trabajadores[*] de mi padre tienen pan de sobra, y yo aquí muriéndome de hambre! ^18 Me iré y volveré a la casa de mi padre. Le diré: “Padre, he pecado contra el cielo y contra ti. ^19 Ya no merezco ser llamado tu hijo. Trátame como a uno de tus trabajadores”’. ^20 Así que se fue y volvió a la casa de su padre. Cuando él todavía estaba lejos, su padre alcanzó a verlo y se conmovió profundamente. Corrió a su encuentro, lo abrazó[*] y lo besó con ternura. ^21 Entonces el hijo le dijo: ‘Padre, he pecado contra el cielo y contra ti. Ya no merezco ser llamado tu hijo’. ^22 Pero el padre les ordenó a sus esclavos: ‘¡Rápido! Saquen una túnica larga, la mejor, y vístanlo. Pónganle un anillo en la mano y sandalias en sus pies. ^23 Además, traigan el ternero engordado y mátenlo para que comamos y celebremos su regreso, ^24 porque este hijo mío estaba muerto y ha vuelto a vivir, estaba perdido y ha sido encontrado’. Y comenzaron a disfrutar.

^25 ”Su hijo mayor estaba en el campo. Al volver y acercarse a la casa, oyó el sonido de la música y el baile. ^26 Por eso llamó a uno de los sirvientes y le preguntó qué estaba pasando. ^27 Él le respondió: ‘Es que tu hermano volvió, y tu padre ha matado el ternero engordado porque recuperó a su hijo sano y salvo’. ^28 Pero el hijo mayor se indignó y se negó a entrar. Entonces su padre salió y se puso a suplicarle que entrara. ^29 Él le contestó a su padre: ‘Mira, todos estos años he trabajado para ti como un esclavo y ni una sola vez desobedecí tus órdenes; sin embargo, tú nunca me diste un cabrito para que disfrutara con mis amigos. ^30 Pero, en cuanto llegó ese hijo tuyo que malgastó[*] tus bienes con las prostitutas, por él mataste el ternero engordado’. ^31 Entonces él le dijo: ‘Hijo mío, tú siempre has estado conmigo, y todo lo que tengo es tuyo. ^32 Pero simplemente teníamos que celebrar su regreso y alegrarnos, porque tu hermano estaba muerto y ha vuelto a vivir. Estaba perdido y ha sido encontrado’”.

^ Luc. 15:3 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 15:7 O “gozo”.

^ Luc. 15:8 Ver apén. B14.

^ Luc. 15:9 Ver apén. B14.

^ Luc. 15:13 O “de despilfarro”, “de excesos”.

^ Luc. 15:17 O “asalariados”.

^ Luc. 15:20 Lit. “se le echó sobre el cuello”.

^ Luc. 15:30 Lit. “devoró”.

Lucas  16 : 1 - 31

16 Después, él también les dijo a los discípulos: “Había un hombre rico que tenía un mayordomo.[*] A este lo acusaron de malgastar los bienes de su señor. ^2 De modo que el hombre lo llamó y le dijo: ‘¿Qué es esto que estoy oyendo acerca de ti? Rinde cuentas de tu administración, porque ya no puedes seguir a cargo de la casa’. ^3 Entonces el mayordomo se dijo a sí mismo: ‘¿Qué voy a hacer ahora que mi señor me va a quitar la administración de la casa? Yo no tengo fuerzas para cavar y me da vergüenza mendigar. ^4 ¡Ah!, ya sé lo que voy a hacer para que, cuando me quiten la administración de la casa, la gente me reciba en su hogar’. ^5 Y llamó uno por uno a los deudores de su señor. Le preguntó al primero: ‘¿Cuánto le debes a mi señor?’. ^6 ‘Le debo 100 medidas[*] de aceite de oliva’, le respondió. El mayordomo le dijo: ‘Aquí tienes tu acuerdo escrito. Rápido, siéntate y escribe 50’. ^7 Luego le preguntó a otro deudor: ‘Y tú, ¿cuánto debes?’. ‘Le debo 100 medidas grandes[*] de trigo’, le contestó. El mayordomo le dijo: ‘Aquí tienes tu acuerdo escrito. Escribe 80’. ^8 Y el señor alabó al mayordomo porque, aunque era injusto, actuó con sabiduría práctica.[*] Y es que los hijos de este sistema,[*] al tratar con los de su propia generación, son más sabios en sentido práctico que los hijos de la luz.

^9 ”También les digo: hagan amigos usando las riquezas injustas para que, cuando estas fallen, sean recibidos en las moradas eternas. ^10 La persona fiel en lo mínimo también es fiel en lo mucho, y la persona injusta en lo mínimo también es injusta en lo mucho. ^11 Por lo tanto, si ustedes no han sido fieles al usar las riquezas injustas, ¿quién les va a confiar las verdaderas riquezas? ^12 Y, si no han sido fieles al usar lo que es de otro, ¿quién les va a dar algo para ustedes? ^13 Ningún sirviente puede ser esclavo de dos amos, porque odiará a uno y amará al otro, o le será leal a uno y despreciará al otro. Ustedes no pueden ser esclavos de Dios y a la vez de las Riquezas”.

^14 Los fariseos —que amaban el dinero— estaban escuchando todas estas cosas y comenzaron a hacerle gestos de desprecio. ^15 Y él les dijo: “Ustedes son los que se declaran justos delante de la gente, pero Dios conoce sus corazones. Porque lo que la gente considera muy valioso es repugnante desde el punto de vista de Dios.

^16 ”La Ley y los Profetas llegaron hasta Juan. Desde entonces se anuncia el Reino de Dios como buenas noticias, y todo tipo de personas avanza con empeño hacia él. ^17 En realidad, es más fácil que desaparezcan el cielo y la tierra que no que se quede sin cumplir un solo trazo de una letra de la Ley.

^18 ”Todo el que se divorcia de su esposa y se casa con otra mujer comete adulterio, y cualquiera que se case con una mujer que está divorciada de su esposo comete adulterio.

^19 ”Había un hombre rico que se vestía de púrpura y lino, y llevaba una vida de placeres y lujo. ^20 Pero junto a su puerta solían dejar a un mendigo llamado Lázaro que estaba lleno de úlceras ^21 y que deseaba saciar su hambre con las cosas que caían de la mesa del rico. Hasta venían los perros y le lamían las úlceras. ^22 Ahora bien, con el tiempo, el mendigo murió y los ángeles lo llevaron al lado[*] de Abrahán.

”El rico también murió y fue sepultado. ^23 Y en la Tumba,[*] en medio de tormentos, levantó la vista y vio a Abrahán de lejos y a Lázaro al lado de él.[*] ^24 Así que lo llamó diciendo: ‘Padre Abrahán, ten misericordia de mí y envía a Lázaro para que moje la punta de su dedo en agua y refresque mi lengua, porque estoy angustiado en las llamas de este fuego’. ^25 Pero Abrahán le contestó: ‘Hijo, recuerda que en tu vida te saciaste de cosas buenas, pero Lázaro, por su parte, recibió cosas malas. En cambio, ahora él está aquí recibiendo consuelo, pero tú estás angustiado. ^26 Además de todo esto, se ha establecido un gran abismo entre nosotros y ustedes, de modo que los que quieran pasar de aquí para el lado de ustedes no puedan, ni tampoco pueda la gente cruzar de allá para nuestro lado’. ^27 Entonces el rico le dijo: ‘Padre, en ese caso, te pido que lo envíes a la casa de mi padre, ^28 porque tengo cinco hermanos. Que les dé un testimonio completo para que no vayan a entrar ellos también en este lugar de tormento’. ^29 ‘Tienen a Moisés y a los Profetas; que los escuchen a ellos’, le contestó Abrahán. ^30 Entonces él dijo: ‘¡No, no, padre Abrahán! Si alguien de entre los muertos va adonde están ellos, se arrepentirán’. ^31 Pero Abrahán le respondió: ‘Si no escuchan a Moisés y a los Profetas, tampoco se convencerán si alguien se levanta de entre los muertos’”.

^ Luc. 16:1 O “administrador de la casa”.

^ Luc. 16:6 O “batos”. Un bato equivalía a 22 L (5,81 gal). Ver apén. B14.

^ Luc. 16:7 O “coros”. Un coro equivalía a 220 L (200 dry qt). Ver apén. B14.

^ Luc. 16:8 O “astucia”, “prudencia”.

^ Luc. 16:8 O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ Luc. 16:22 Lit. “seno”.

^ Luc. 16:23 O “Hades”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Luc. 16:23 Lit. “en su seno”.

Lucas  18 : 1 - 43

18 Entonces les puso una comparación[*] sobre la necesidad de que oraran siempre y no se dieran por vencidos. ^2 Les dijo: “En cierta ciudad había un juez que ni temía a Dios ni respetaba a la gente. ^3 Y en aquella ciudad también había una viuda que iba vez tras vez a verlo y le decía: ‘Que se me haga justicia en este conflicto con mi adversario’. ^4 Resulta que por algún tiempo él no quiso atenderla, pero después se dijo a sí mismo: ‘Aunque no temo a Dios ni respeto a la gente, ^5 como esta viuda no deja de molestarme, me aseguraré de que se le haga justicia para que no siga viniendo y haciéndome la vida imposible’”.[*] ^6 Y el Señor siguió diciendo: “¡Fíjense en lo que dijo el juez aunque era injusto! ^7 Entonces, ¿no se va a encargar Dios de que se les haga justicia a los escogidos suyos que día y noche le suplican ayuda, mientras él es paciente con ellos? ^8 Les digo que él se encargará de que se les haga justicia rápidamente. Pero, cuando llegue el Hijo del Hombre, ¿encontrará realmente esa fe[*] en la tierra?”.

^9 También les planteó la siguiente comparación a algunos que confiaban en su propia justicia y pensaban que los demás no eran nada. ^10 “Dos hombres subieron al templo a orar: uno era fariseo y el otro cobrador de impuestos. ^11 El fariseo se levantó y se puso a orar en su interior. Decía: ‘Oh, Dios, te doy las gracias porque no soy como todos los demás: extorsionadores, injustos, adúlteros..., ni tampoco soy como este cobrador de impuestos. ^12 Ayuno dos veces a la semana y doy la décima parte de todo lo que obtengo’. ^13 Pero el cobrador de impuestos, de pie a cierta distancia, ni siquiera se atrevía a levantar la vista al cielo, sino que se golpeaba el pecho y decía: ‘Oh, Dios, ten misericordia de mí,[*] que soy pecador’. ^14 Les digo que este hombre bajó a su casa resultando ser más justo que el fariseo. Porque todo el que se engrandece será humillado, pero el que actúa con humildad será engrandecido”.

^15 La gente también le traía a sus pequeños para que los tocara.[*] Pero, al ver esto, los discípulos se pusieron a reprenderlos. ^16 En cambio, Jesús pidió que le trajeran a los pequeños y dijo: “Dejen que los niños se acerquen a mí. No traten de impedírselo, porque el Reino de Dios es de los que son como ellos. ^17 Les aseguro que el que no acepte el Reino de Dios como un niño jamás entrará en él”.

^18 Un gobernante de los judíos le preguntó: “Buen Maestro, ¿qué tengo que hacer para heredar la vida eterna?”. ^19 Jesús le dijo: “¿Por qué me llamas bueno? Nadie es bueno excepto uno solo: Dios. ^20 Tú conoces los mandamientos: no cometas adulterio, no asesines, no robes, no des falso testimonio, honra a tu padre y a tu madre”. ^21 Entonces él dijo: “Todo esto lo llevo obedeciendo desde muy joven”. ^22 Después de oírlo, Jesús le contestó: “Todavía te falta una cosa: vende todo lo que tienes y reparte lo que saques entre los pobres; así tendrás un tesoro en los cielos. Luego ven y sé mi seguidor”. ^23 Al oír esto, el hombre se entristeció muchísimo, ya que era muy rico.

^24 Jesús lo miró y dijo: “¡Qué difícil va a ser para los que tienen dinero abrirse camino hasta el Reino de Dios! ^25 De hecho, es más fácil para un camello pasar por el ojo de una aguja de coser que para un rico entrar en el Reino de Dios”. ^26 Los que oyeron esto preguntaron: “Entonces, ¿quién se podrá salvar?”. ^27 Él contestó: “Las cosas imposibles para los humanos son posibles para Dios”. ^28 Pedro le dijo: “Mira que nosotros hemos dejado nuestras cosas para seguirte”. ^29 Él les dijo: “Les aseguro que no hay nadie que haya dejado hogar, esposa, hermanos, padres o hijos por el Reino de Dios ^30 que no reciba mucho más en este tiempo y, en el sistema[*] que viene, vida eterna”.

^31 Entonces se llevó aparte a los Doce y les dijo: “Miren, estamos subiendo a Jerusalén, y todo lo que se escribió por medio de los profetas acerca del Hijo del Hombre se cumplirá.[*] ^32 Por ejemplo, lo entregarán a hombres de las naciones, se burlarán de él, lo insultarán[*] y le escupirán. ^33 Y, después de darle latigazos, lo matarán, pero al tercer día resucitará”.[*] ^34 Pero ellos no comprendieron lo que significaba todo esto, porque el sentido de estas palabras se les había ocultado, y no entendían lo que se había dicho.

^35 Cuando Jesús estaba acercándose a Jericó, había un ciego sentado junto al camino, y estaba mendigando. ^36 Como oyó pasar por allí a una multitud, se puso a preguntar qué sucedía. ^37 Le dijeron: “¡Está pasando Jesús el Nazareno!”. ^38 Al saberlo, gritó: “¡Jesús, Hijo de David, ten compasión[*] de mí!”. ^39 Los que iban al frente se pusieron a reprenderlo y le decían que se callara. Pero él gritaba más todavía: “¡Hijo de David, ten compasión de mí!”. ^40 Entonces, Jesús se detuvo y mandó que le trajeran al hombre. Una vez que el hombre se acercó, Jesús le preguntó: ^41 “¿Qué quieres que haga por ti?”. Él le respondió: “Señor, que recupere la vista”. ^42 Así que Jesús le dijo: “Recupera la vista; tu fe te ha curado”. ^43 Y al instante volvió a ver, y empezó a seguirlo glorificando a Dios. Todo el pueblo, al ver esto, también alabó a Dios.

^ Luc. 18:1 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 18:5 O “y aporreándome hasta acabar conmigo”.

^ Luc. 18:8 O “esa clase de fe”. Lit. “la fe”.

^ Luc. 18:13 O “sé benévolo conmigo”.

^ Luc. 18:15 Es decir, para que los bendijera.

^ Luc. 18:30 O “la era”. Ver glosario, sistema.

^ Luc. 18:31 O “se completará”.

^ Luc. 18:32 O “maltratarán”.

^ Luc. 18:33 Lit. “se levantará”.

^ Luc. 18:38 Lit. “misericordia”.

Lucas  20 : 1 - 47

20 En uno de esos días en que él le enseñaba al pueblo en el templo y anunciaba las buenas noticias, vinieron los sacerdotes principales y los escribas junto con los ancianos, ^2 y le preguntaron: “Dinos, ¿con qué autoridad haces tú estas cosas? ¿Quién te autorizó a hacerlas?”. ^3 Él les respondió: “Yo también les haré una pregunta, y contéstenme ustedes. ^4 El bautismo que Juan realizaba, ¿venía del cielo, o venía de los hombres?”.[*] ^5 Entonces ellos sacaron conclusiones entre sí. Decían: “Si le contestamos que venía del cielo, él dirá: ‘¿Por qué no le creyeron?’. ^6 Pero, si decimos que venía de los hombres, todo el pueblo sin excepción nos apedreará, porque están convencidos de que Juan era un profeta”. ^7 Así que respondieron que no sabían su origen. ^8 Y Jesús les dijo: “Pues yo tampoco les digo con qué autoridad hago estas cosas”.

^9 Entonces comenzó a plantearle al pueblo esta comparación:[*] “Un hombre plantó una viña y se la alquiló a unos agricultores, y viajó al extranjero por una temporada bastante larga. ^10 A su debido tiempo, les envió un esclavo a los agricultores para que le dieran su parte del fruto de la viña. Pero, después de darle una paliza, los agricultores lo mandaron de vuelta con las manos vacías. ^11 El hombre volvió a enviar un esclavo. A este también lo golpearon, lo humillaron[*] y lo mandaron de vuelta con las manos vacías. ^12 Y todavía envió uno más, el tercero. A este también lo hirieron y lo echaron afuera. ^13 Luego el dueño de la viña dijo: ‘¿Qué puedo hacer? Enviaré a mi hijo amado. Probablemente a él lo respetarán’. ^14 Cuando los agricultores lo vieron, se pusieron a razonar entre ellos. Se decían: ‘Este es el heredero. Matémoslo para que la herencia sea nuestra’. ^15 De modo que lo sacaron fuera de la viña y lo mataron. Entonces, ¿qué les hará el dueño de la viña? ^16 Vendrá, matará a esos agricultores y les dará la viña a otros”.

Al oír esto, ellos dijeron: “¡Que eso nunca suceda!”. ^17 Pero Jesús los miró fijamente y dijo: “Entonces, ¿qué significa esto que está escrito: ‘La piedra que los constructores rechazaron, esa ha llegado a ser la principal piedra angular’?[*] ^18 Todo el que caiga sobre esta piedra quedará destrozado. Y, si esta piedra le cae encima a alguien, lo dejará hecho pedazos”.

^19 Entonces los escribas y los sacerdotes principales trataron de agarrarlo en ese mismo momento, ya que se dieron cuenta de que había planteado esa comparación pensando en ellos. Pero le tenían miedo al pueblo. ^20 Así que, después de observar a Jesús atentamente, enviaron a unos hombres a los que habían contratado en secreto para que, haciéndose pasar por justos, lo atraparan en sus propias palabras. Su intención era entregarlo al gobierno y a la autoridad del gobernador. ^21 Estos le preguntaron: “Maestro, sabemos que hablas y enseñas correctamente y no muestras parcialidad,[*] sino que enseñas el camino de Dios de acuerdo con la verdad. ^22 ¿Está permitido[*] que le paguemos tributo a César, o no?”. ^23 Pero él, al notar su astucia, les contestó: ^24 “Muéstrenme un denario.[*] ¿De quién es esta imagen y el nombre que tiene escrito?”. “De César”, le respondieron. ^25 Él les dijo: “Entonces, páguenle sin falta a César lo que es de César, pero a Dios lo que es de Dios”. ^26 Al final, no pudieron atraparlo en nada de lo que dijo ante el pueblo. Y, asombrados por su respuesta, se quedaron callados.

^27 Sin embargo, vinieron algunos de los saduceos, los que dicen que no hay resurrección, y le preguntaron: ^28 “Maestro, Moisés nos dejó escrito: ‘Si el hermano de un hombre muere dejando una esposa pero sin tener hijos, este hombre debe casarse con la viuda para darle descendencia al hermano que murió’. ^29 Pues resulta que hubo siete hermanos. El primero tomó una esposa, pero se murió sin tener hijos. ^30 También el segundo ^31 y el tercero se casaron con ella. A los siete les pasó lo mismo: se murieron sin dejar hijos. ^32 Por último, también se murió la mujer. ^33 Entonces, en la resurrección, ¿de cuál de ellos será esposa? Porque los siete estuvieron casados con ella”.

^34 Jesús les respondió: “Los hijos de este sistema[*] se casan y son entregados en matrimonio, ^35 pero los que han sido considerados dignos de ganar el sistema que viene y la resurrección de entre los muertos ni se casan ni son entregados en matrimonio. ^36 De hecho, tampoco pueden ya morir, porque son como los ángeles, y son hijos de Dios por ser hijos de la resurrección. ^37 Pero que los muertos son resucitados,[*] hasta Moisés lo reveló en el relato de la zarza, cuando llamó a Jehová[*] ‘el Dios de Abrahán, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob’. ^38 Él no es Dios de muertos, sino de vivos, porque para él[*] todos ellos están vivos”. ^39 Al oír esto, algunos de los escribas le dijeron: “Maestro, respondiste bien”. ^40 Y es que ya no se animaban a hacerle ni una sola pregunta más.

^41 Él entonces les preguntó: “¿Cómo es que dicen que el Cristo es hijo de David? ^42 Porque David mismo dice en el libro de los Salmos: ‘Jehová[*] le dijo a mi Señor: “Siéntate a mi derecha ^43 hasta que ponga a tus enemigos como banquillo para tus pies”’. ^44 Así que David lo llama Señor. Entonces, ¿cómo puede ser su hijo?”.

^45 Luego, mientras todo el pueblo estaba escuchando, les dijo a sus discípulos: ^46 “Cuidado con los escribas a los que les gusta pasearse con túnicas largas y les encanta que los estén saludando en las plazas de mercado y ocupar los asientos del frente[*] en las sinagogas y los lugares más destacados en las cenas. ^47 Devoran los bienes[*] de las viudas y, para lucirse,[*] hacen largas oraciones. Ellos recibirán un juicio más duro”.

^ Luc. 20:4 O “era de origen humano”.

^ Luc. 20:9 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 20:11 O “deshonraron”.

^ Luc. 20:17 Lit. “la cabeza del ángulo”.

^ Luc. 20:21 O “favoritismo”.

^ Luc. 20:22 O “Es correcto”.

^ Luc. 20:24 Ver apén. B14.

^ Luc. 20:34 O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ Luc. 20:37 Lit. “levantados”.

^ Luc. 20:37 Ver apén. A5.

^ Luc. 20:38 O “desde su punto de vista”.

^ Luc. 20:42 Ver apén. A5.

^ Luc. 20:46 O “los mejores asientos”.

^ Luc. 20:47 Lit. “las casas”.

^ Luc. 20:47 O “como pretexto”.

Lucas  22 : 1 - 71

22 Ahora bien, se acercaba la Fiesta de los Panes Sin Levadura, llamada Pascua. ^2 Y los sacerdotes principales y los escribas estaban buscando la mejor manera de deshacerse de él, porque le tenían miedo al pueblo. ^3 Entonces Satanás entró en Judas —el que se llamaba Iscariote, que se contaba entre los Doce—, ^4 y este se fue a hablar con los sacerdotes principales y los capitanes del templo sobre cómo entregarles a Jesús.[*] ^5 Ellos quedaron encantados y acordaron darle dinero.[*] ^6 Él estuvo de acuerdo, y se puso a buscar una buena oportunidad para entregárselo[*] a ellos sin que estuviera presente una multitud.

^7 Entonces llegó el día de la Fiesta de los Panes Sin Levadura, en el que hay que ofrecer el sacrificio de la Pascua. ^8 Así que Jesús envió a Pedro y a Juan con estas instrucciones: “Vayan y preparen la Pascua para que la comamos”. ^9 Ellos le preguntaron: “¿Dónde quieres que la preparemos?”. ^10 Él les dijo: “Miren, cuando entren en la ciudad, se encontrará con ustedes un hombre que lleva una vasija de barro con agua. Síganlo y entren en la casa en la que él entre. ^11 Y díganle al dueño de la casa: ‘El Maestro te dice: “¿Dónde está el cuarto de invitados, para que yo coma la Pascua con mis discípulos?”’. ^12 Y ese hombre les mostrará en la parte alta una habitación grande amueblada. Preparen la Pascua allí”. ^13 Ellos se fueron y lo encontraron todo tal como él les había dicho; entonces hicieron los preparativos para la Pascua.

^14 Así que, cuando llegó la hora, él se sentó[*] a la mesa junto con los apóstoles. ^15 Y les dijo: “Deseaba tanto comer con ustedes esta Pascua antes de que empiece mi sufrimiento...; ^16 porque les digo que ya no la volveré a comer hasta que esta tenga su cumplimiento en el Reino de Dios”. ^17 Y, después de aceptar una copa, dio gracias a Dios y les dijo: “Tómenla y vayan pasándola entre ustedes, ^18 porque les digo que a partir de ahora no volveré a beber del producto de la vid hasta que venga el Reino de Dios”.

^19 Después tomó un pan, le dio gracias a Dios, lo partió, se lo dio a ellos y les dijo: “Esto representa mi cuerpo, que será dado en beneficio de ustedes. Sigan haciendo esto en memoria de mí”. ^20 También, después de haber cenado, hizo lo mismo con la copa. Les dijo: “Esta copa representa el nuevo pacto, validado con mi sangre, que va a ser derramada en beneficio de ustedes.

^21 ”Pero, miren, la mano del que me va a traicionar está conmigo en la mesa. ^22 Porque, es cierto, el Hijo del Hombre sigue su camino según lo que está establecido. Pero ¡ay del que lo va a traicionar!”. ^23 De modo que empezaron a discutir unos con otros sobre quién de ellos sería el que iba a hacer eso.

^24 Entonces también surgió una fuerte discusión entre los discípulos sobre quién de ellos era considerado el mayor. ^25 Pero él les dijo: “Los reyes de las naciones dominan al pueblo, y a los que tienen autoridad sobre la gente se les llama benefactores. ^26 Sin embargo, ustedes no deben ser así. Más bien, el que sea mayor entre ustedes, que se vuelva como el más joven, y el que dirige, como el que sirve. ^27 Porque ¿quién es mayor? ¿El que come,[*] o el que sirve? ¿Acaso no es el que come? Pero yo estoy entre ustedes como el que sirve.

^28 ”Ahora bien, ustedes son los que en mis pruebas se han mantenido a mi lado. ^29 Y yo hago un pacto con ustedes para un reino, así como mi Padre ha hecho un pacto conmigo, ^30 para que coman y beban a mi mesa en mi Reino y se sienten en tronos para juzgar a las 12 tribus de Israel.

^31 ”Simón, Simón, mira que Satanás los ha reclamado a todos ustedes para sacudirlos como si fueran trigo. ^32 Pero yo he rogado por ti para que tu fe no decaiga. Y tú, cuando vuelvas, fortalece a tus hermanos”. ^33 Entonces él le dijo: “Señor, estoy listo para ir a prisión contigo y hasta para morir contigo”. ^34 Pero él le respondió: “Pedro, te digo que hoy el gallo no cantará hasta que hayas negado tres veces que me conoces”.

^35 También les dijo: “Cuando los envié sin bolsita para el dinero ni bolsa de provisiones ni sandalias, ¿verdad que no les faltó nada?”. “¡No!”, le contestaron. ^36 Entonces él les dijo: “Pero, ahora, el que tiene una bolsita para el dinero, que la lleve, y también una bolsa de provisiones; y el que no tiene espada, que venda su manto y compre una. ^37 Porque les digo que tiene que cumplirse en mí esto que está escrito: ‘Fue considerado un delincuente’.[*] De hecho, esto se está cumpliendo en mí”. ^38 Entonces ellos le dijeron: “Señor, mira, aquí hay dos espadas”. Él les respondió: “Con eso basta”.

^39 Al salir, se fue como de costumbre al monte de los Olivos, y los discípulos lo siguieron. ^40 Cuando llegaron al lugar, les dijo: “Quédense orando para que no caigan en la tentación”. ^41 Y él se apartó de ellos a una distancia como de un tiro de piedra. Se puso de rodillas y comenzó a orar ^42 diciendo: “Padre, si quieres, quítame esta copa. Pero que no se haga mi voluntad, sino la tuya”. ^43 Entonces se le apareció un ángel del cielo y lo fortaleció. ^44 Con todo, su agonía era tan grande que continuó orando todavía con más intensidad, y su sudor se volvió como gotas de sangre que caían al suelo. ^45 Cuando se levantó después de orar, fue adonde estaban los discípulos y los encontró durmiendo, agotados por la tristeza. ^46 Les dijo: “¿Por qué están durmiendo? Levántense y oren todo el tiempo para que no caigan en la tentación”.

^47 Mientras él todavía estaba hablando, apareció una multitud. Al frente iba uno de los Doce, el que se llamaba Judas, y se acercó a Jesús para besarlo. ^48 Pero Jesús le dijo: “Judas, ¿con un beso traicionas al Hijo del Hombre?”. ^49 Cuando los que estaban a su alrededor vieron lo que iba a pasar, le preguntaron: “Señor, ¿atacamos con la espada?”. ^50 Y uno de ellos atacó al esclavo del sumo sacerdote y le cortó la oreja derecha. ^51 Ante esto, Jesús dijo: “Ya basta”. Y, tocándole la oreja al esclavo, lo curó. ^52 Entonces Jesús les dijo a los sacerdotes principales, a los capitanes del templo y a los ancianos que habían ido allí a buscarlo: “¿Salieron con espadas y garrotes como si yo fuera un ladrón? ^53 Día tras día estuve con ustedes en el templo y no me pusieron las manos encima. Pero esta es la hora de ustedes y la hora en que gobierna la oscuridad”.

^54 A continuación lo arrestaron, se lo llevaron y lo hicieron entrar en la casa del sumo sacerdote. Y Pedro iba siguiéndolos a cierta distancia. ^55 Ellos encendieron un fuego en medio del patio y se sentaron juntos. Pedro estaba sentado entre ellos. ^56 En eso, una sirvienta que lo vio sentado a la luz del fuego se quedó mirándolo y dijo: “Este hombre también andaba con él”. ^57 Pero Pedro lo negó. Dijo: “Mujer, yo no lo conozco”. ^58 Poco después, otra persona lo vio y le dijo: “Tú también eres uno de ellos”. Pero Pedro le contestó: “Hombre, no lo soy”. ^59 Como una hora más tarde, otro se puso a decir con insistencia: “¡No hay duda de que este hombre también andaba con él! Está claro que es galileo”. ^60 Pero Pedro le dijo: “Hombre, no sé lo que dices”. Al instante, mientras él todavía estaba hablando, un gallo cantó. ^61 Con eso, el Señor se volvió y miró a Pedro fijamente, y Pedro recordó la declaración del Señor, quien le había dicho: “Antes de que un gallo cante hoy, tú negarás tres veces que me conoces”. ^62 Y salió afuera y lloró amargamente.

^63 Ahora bien, los hombres que tenían a Jesús bajo custodia empezaron a burlarse de él y a golpearlo. ^64 Después de cubrirle la cara, le decían una y otra vez: “¡Profetiza! ¿Quién es el que te pegó?”. ^65 Y decían muchas otras blasfemias contra él.

^66 Cuando se hizo de día, se reunió la asamblea de los ancianos del pueblo, tanto los sacerdotes principales como los escribas. Ellos llevaron a Jesús dentro de la sala del Sanedrín y le dijeron: ^67 “Dinos si eres el Cristo”. Él les contestó: “Aunque se lo dijera, nunca lo creerían. ^68 Además, si yo les preguntara algo, ustedes no me responderían. ^69 Pero, de aquí en adelante, el Hijo del Hombre estará sentado a la poderosa derecha de Dios”. ^70 A esto, todos preguntaron: “Entonces, ¿eres tú el Hijo de Dios?”. “Sí, ustedes mismos están diciendo que lo soy”, contestó él. ^71 Y ellos dijeron: “¿Para qué necesitamos más testimonio? Nosotros mismos lo hemos oído de su propia boca”.

^ Luc. 22:4 O “traicionarlo a ellos”.

^ Luc. 22:5 Lit. “plata”.

^ Luc. 22:6 O “traicionarlo”.

^ Luc. 22:14 O “se reclinó”.

^ Luc. 22:27 O “se reclina a la mesa”.

^ Luc. 22:37 Lit. “Fue contado entre gente sin ley”.

Juan  1 : 1 - 51

LAS BUENAS NOTICIAS SEGÚN JUAN

1 En el principio la Palabra existía,[*] la Palabra estaba con Dios y la Palabra era un dios.[*] ^2 Él estaba en el principio con Dios. ^3 Todas las cosas llegaron a existir por medio de él,[*] y sin él no llegó a existir ni siquiera una sola cosa.

Lo que ha venido a existir ^4 mediante él fue la vida, y la vida era la luz de los seres humanos. ^5 La luz brilla en medio de la oscuridad, pero la oscuridad no la ha podido vencer.

^6 Vino un hombre enviado como representante de Dios. Se llamaba Juan. ^7 Este hombre vino como testigo, para dar testimonio acerca de la luz, para que gracias a él personas de todo tipo creyeran. ^8 Juan no era aquella luz, sino que vino a dar testimonio acerca de aquella luz.

^9 La luz verdadera que alumbra a todo tipo de personas estaba a punto de venir al mundo. ^10 En realidad, él[*] ya estaba en el mundo, y el mundo llegó a existir por medio de él, pero el mundo no lo conoció. ^11 Vino a su propia casa, pero su gente no lo aceptó. ^12 Ahora bien, a todos los que sí lo recibieron les dio el derecho de llegar a ser hijos de Dios, porque demostraban fe en su nombre. ^13 Y ellos no nacieron de sangre ni por voluntad humana[*] ni por la voluntad de un hombre, sino que nacieron de Dios.

^14 La Palabra llegó a ser carne y vivió entre nosotros, y vimos su gloria, una gloria como la que le corresponde a un hijo unigénito de parte de su padre. Y estaba lleno de favor divino[*] y verdad. ^15 (Juan dio testimonio acerca de él. Exclamó: “¡Este es aquel del que dije ‘El que viene detrás de mí se me ha adelantado, porque existía antes que yo’!”). ^16 Porque todos nosotros recibimos de su plenitud, sí, bondad inmerecida sobre bondad inmerecida. ^17 Porque la Ley fue entregada por medio de Moisés, pero la bondad inmerecida y la verdad llegaron a existir por medio de Jesucristo. ^18 A Dios ningún ser humano lo ha visto jamás. El dios unigénito, que está junto al Padre,[*] es el que nos ha explicado cómo es él.

^19 Este es el testimonio que dio Juan cuando los judíos le enviaron sacerdotes y levitas desde Jerusalén para preguntarle “¿Quién eres tú?”. ^20 Él no se negó a contestar, sino que admitió: “Yo no soy el Cristo”. ^21 Y le preguntaron: “¿Entonces qué? ¿Eres Elías?”. Él contestó: “No, no lo soy”. “¿Eres el Profeta?”. Y contestó: “¡No!”. ^22 Así que le dijeron: “Dinos quién eres, para que les llevemos una respuesta a los que nos enviaron. ¿Tú qué dices de ti mismo?”. ^23 Él contestó: “Yo soy la voz de alguien que grita en el desierto ‘¡Hagan que el camino de Jehová[*] quede recto!’, tal como dijo el profeta Isaías”. ^24 Ahora bien, aquellos enviados venían de parte de los fariseos. ^25 Y le preguntaron: “Si no eres el Cristo ni Elías ni el Profeta, ¿entonces por qué bautizas?”. ^26 Juan les contestó: “Yo bautizo en agua. Hay alguien entre ustedes al que no conocen. ^27 Es el que viene detrás de mí, y yo ni siquiera merezco desatarle las correas de las sandalias”. ^28 Estas cosas pasaron en Betania del otro lado del Jordán, donde Juan estaba bautizando.

^29 Al día siguiente, Juan vio a Jesús viniendo hacia él y dijo: “¡Miren, el Cordero de Dios que quita el pecado del mundo! ^30 Este es aquel del que dije ‘Detrás de mí viene un hombre que se me ha adelantado, porque existía antes que yo’. ^31 Ni siquiera yo lo conocía, pero la razón por la que vine bautizando en agua es esta: para que él fuera puesto de manifiesto a Israel”. ^32 Y Juan también dio este testimonio: “Vi el espíritu bajar del cielo como una paloma y quedarse sobre él. ^33 Ni siquiera yo lo conocía, pero el que me envió a bautizar en agua me dijo: ‘Sabrás quién es el que bautiza en espíritu santo cuando veas que el espíritu baja y se queda sobre él’. ^34 Y yo eso lo vi, y he dado testimonio de que este es el Hijo de Dios”.

^35 Al día siguiente, Juan estaba otra vez allí, acompañado de dos de sus discípulos, ^36 y al ver a Jesús caminando dijo: “¡Miren, el Cordero de Dios!”. ^37 Cuando los dos discípulos lo oyeron decir eso, siguieron a Jesús. ^38 Entonces Jesús se volvió y al ver que lo seguían les preguntó: “¿Qué buscan?”. Ellos le contestaron: “Rabí —que traducido significa ‘maestro’—, ¿dónde te estás hospedando?”. ^39 Les dijo: “Vengan y verán”. Así que fueron, vieron dónde estaba hospedado y se quedaron con él el resto del día; era como la hora décima.[*] ^40 Andrés, el hermano de Simón Pedro, fue uno de los dos que oyeron lo que Juan dijo y siguieron a Jesús. ^41 Encontró primero a su propio hermano, Simón, y le dijo: “Hemos encontrado al Mesías” (que traducido es Cristo), ^42 y lo llevó adonde estaba Jesús. Cuando Jesús lo miró, le dijo: “Tú eres Simón hijo de Juan. Tú serás llamado Cefas” (que traducido es Pedro).

^43 Al día siguiente, Jesús quería irse a Galilea. Entonces encontró a Felipe y le dijo: “Sé mi seguidor”. ^44 Felipe era de Betsaida, de la ciudad de Andrés y Pedro. ^45 Y Felipe encontró a Natanael y le dijo: “Hemos encontrado a aquel de quien escribieron Moisés, en la Ley, y también los Profetas: a Jesús hijo de José, de Nazaret”. ^46 Pero Natanael le preguntó: “¿Acaso puede salir algo bueno de Nazaret?”. “Ven y verás”, le respondió Felipe. ^47 Cuando Jesús vio a Natanael viniendo hacia él, dijo: “Miren, sin duda un israelita en quien no hay engaño”. ^48 Natanael le preguntó: “¿Cómo es que me conoces?”. Jesús le respondió: “Te vi cuando estabas debajo de la higuera, antes de que Felipe te llamara”. ^49 Natanael le contestó: “Rabí, tú eres el Hijo de Dios, tú eres el Rey de Israel”. ^50 Jesús le dijo: “¿Crees en mí porque te dije que te vi debajo de la higuera? Verás cosas más grandes que estas”. ^51 Y añadió: “De verdad les aseguro que ustedes verán el cielo abierto y a los ángeles de Dios subiendo y bajando hacia el Hijo del Hombre”.

^ Juan 1:1 O “era”.

^ Juan 1:1 O “era divina”.

^ Juan 1:3 O “mediante él”.

^ Juan 1:10 Se refiere a “la Palabra”.

^ Juan 1:13 Lit. “voluntad de carne”.

^ Juan 1:14 O “bondad inmerecida”.

^ Juan 1:18 O “junto al seno del Padre”. Se refiere a una posición de favor especial.

^ Juan 1:23 Ver apén. A5.

^ Juan 1:39 Es decir, cerca de las 4 de la tarde.

Juan  2 : 1 - 25

2 Al tercer día se celebró un banquete de boda en Caná de Galilea, y allí estaba la madre de Jesús. ^2 También invitaron al banquete de boda a Jesús y a sus discípulos.

^3 Cuando se estaba acabando el vino, la madre de Jesús le dijo: “No les queda vino”. ^4 Pero Jesús le respondió: “¿Y por qué debería importarnos eso a ti y a mí, mujer?[*] Todavía no ha llegado mi hora”. ^5 Su madre les dijo a los que estaban sirviendo: “Hagan todo lo que él les diga”. ^6 Resulta que había seis vasijas de piedra para el agua, puestas allí para cumplir con las normas de purificación de los judíos. En cada una cabían dos o tres medidas de líquido.[*] ^7 Jesús les dijo: “Llenen de agua las vasijas”. Y las llenaron hasta el borde. ^8 Después les dijo: “Ahora saquen un poco y llévenselo al director del banquete”. Así que ellos se lo llevaron. ^9 Cuando el director del banquete probó el agua que había sido convertida en vino, como no sabía de dónde venía (aunque los sirvientes que habían sacado el agua sí lo sabían), llamó al novio ^10 y le dijo: “Todo el mundo sirve primero el buen vino y luego, cuando la gente ya está borracha, sirve el de peor calidad. Pero tú has tenido guardado el vino bueno hasta ahora”. ^11 Esto que hizo Jesús en Caná de Galilea fue el primero de sus milagros.[*] Así él puso de manifiesto su gloria, y sus discípulos pusieron su fe en él.

^12 Después de esto, bajó a Capernaúm con su madre, sus hermanos y sus discípulos, pero no se quedaron allí muchos días.

^13 Cuando faltaba poco para la Pascua de los judíos, Jesús subió a Jerusalén. ^14 En el templo se encontró a los que vendían reses vacunas, ovejas y palomas, y a los que cambiaban dinero sentados en sus asientos. ^15 Así que, después de hacerse un látigo de cuerdas, los echó a todos ellos del templo, junto con las ovejas y las reses vacunas, y desparramó las monedas de los que cambiaban dinero y volcó sus mesas. ^16 Y a los que vendían palomas les dijo: “¡Quiten todo esto de aquí! ¡Dejen de convertir la casa de mi Padre en un mercado!”.[*] ^17 Sus discípulos recordaron que está escrito: “La devoción[*] que siento por tu casa arderá en mi interior”.

^18 Al ver esto, los judíos le preguntaron: “¿Qué señal puedes mostrarnos de que tienes autoridad para hacer esto?”. ^19 Jesús les respondió: “Derriben este templo y en tres días lo levantaré”. ^20 Entonces los judíos dijeron: “Tomó 46 años construir este templo, ¿y tú lo vas a levantar en tres días?”. ^21 Pero el templo del que él hablaba era su cuerpo. ^22 Cuando fue levantado de entre los muertos, sus discípulos recordaron que él solía decir eso, y creyeron lo que decían las Escrituras y lo que Jesús había dicho.

^23 Ahora bien, cuando estuvo en Jerusalén para la fiesta de la Pascua, muchos pusieron su fe en el nombre de él al ver los milagros[*] que hacía. ^24 Pero Jesús no confiaba por completo en ellos,[*] porque los conocía a todos ^25 y no necesitaba que nadie le explicara nada[*] sobre el hombre, ya que él sabía lo que había dentro del hombre.

^ Juan 2:4 Lit. “¿Qué para mí y para ti, mujer?”. Expresión idiomática que comunica objeción. El uso del término mujer no indica falta de respeto.

^ Juan 2:6 Probablemente la medida de líquido era el bato, que equivalía a 22 L (5,81 gal). Ver apén. B14.

^ Juan 2:11 Lit. “el principio de sus señales”.

^ Juan 2:16 O “centro de comercio”, “negocio”.

^ Juan 2:17 O “El celo”.

^ Juan 2:23 Lit. “señales”.

^ Juan 2:24 O “no se confiaba a ellos”.

^ Juan 2:25 Lit. “le diera testimonio”.

Juan  3 : 1 - 36

3 Había entre los fariseos un hombre llamado Nicodemo, un gobernante de los judíos. ^2 Él fue a ver a Jesús de noche y le dijo: “Rabí, sabemos que eres un maestro enviado por Dios, porque ningún hombre puede hacer los milagros[*] que tú haces si Dios no está con él”. ^3 Jesús le contestó: “De verdad te aseguro que, si uno no nace de nuevo,[*] no puede ver el Reino de Dios”. ^4 Nicodemo le dijo: “¿Cómo puede alguien nacer cuando es viejo? No puede meterse en la matriz de su madre y nacer por segunda vez, ¿verdad?”. ^5 Jesús le contestó: “De verdad te aseguro que, si uno no nace del agua y del espíritu, no puede entrar en el Reino de Dios. ^6 Lo que ha nacido de la carne es carne, y lo que ha nacido del espíritu es espíritu. ^7 No te asombres de que te haya dicho ‘Ustedes tienen que nacer de nuevo’. ^8 El viento sopla donde quiere y, aunque lo puedes oír, no sabes ni de dónde viene ni adónde va. Así sucede con todo el que ha nacido del espíritu”.

^9 Entonces, Nicodemo le preguntó: “¿Cómo pueden suceder estas cosas?”. ^10 Jesús le respondió: “¿Tú eres maestro de Israel y no sabes estas cosas? ^11 De verdad te aseguro que hablamos de lo que sabemos y damos testimonio de lo que hemos visto, pero ustedes no aceptan el testimonio que damos. ^12 Si les he hablado de cosas de la tierra y aun así no creen, ¿cómo van a creer si les hablo de cosas del cielo? ^13 Además, ningún hombre ha subido al cielo excepto el que bajó del cielo, el Hijo del Hombre. ^14 Y, así como Moisés alzó la serpiente en el desierto, así tiene que ser alzado el Hijo del Hombre ^15 para que todo el que crea en él tenga vida eterna.

^16 ”Porque Dios amó tanto al mundo que entregó a su Hijo unigénito[*] para que nadie que demuestre tener fe en él sea destruido, sino que tenga vida eterna. ^17 Porque Dios no envió a su Hijo al mundo para que él juzgue al mundo, sino para que el mundo se salve por medio de él. ^18 El que demuestra fe en él no será juzgado.[*] El que no demuestra fe ya ha sido juzgado, porque no ha demostrado fe en el nombre del Hijo unigénito de Dios. ^19 Esta es la base del juicio: que la luz vino al mundo y, en vez de amar la luz, las personas amaron la oscuridad, porque las cosas que hacían eran malas. ^20 Porque el que practica cosas malas odia la luz y no va a la luz, para que las cosas que hace no sean puestas al descubierto.[*] ^21 Pero el que hace lo que es verdadero va a la luz, para que se vea claramente que las cosas que hace están de acuerdo con la voluntad de Dios”.

^22 Después de esto, Jesús entró con sus discípulos en la zona rural de Judea, y allí pasó algún tiempo con ellos y estuvo bautizando. ^23 Pero también Juan estaba bautizando, en Enón, cerca de Salim, porque allí abundaba el agua, y la gente venía y se bautizaba; ^24 y es que Juan todavía no había sido encarcelado.

^25 Entonces los discípulos de Juan discutieron con un judío sobre la purificación. ^26 Luego fueron y le dijeron a Juan: “Rabí, mira, el hombre que estaba contigo al otro lado del Jordán, de quien tú diste testimonio, está bautizando, y todos se están yendo con él”. ^27 Juan respondió: “Nadie puede recibir nada a menos que se le haya dado del cielo. ^28 Ustedes mismos son testigos de que dije ‘Yo no soy el Cristo, sino que he sido enviado delante de él’. ^29 El que tiene a la novia es el novio. Pero el amigo del novio, cuando está cerca de él y lo escucha, se siente inmensamente feliz al oír la voz del novio. Por eso ahora mi felicidad es completa.[*] ^30 Él tiene que seguir aumentando, pero yo tengo que seguir disminuyendo”.

^31 El que viene de arriba está por encima de todos los demás. El que es de la tierra es de la tierra y habla de cosas de la tierra. El que viene del cielo está por encima de todos los demás. ^32 Y da testimonio de lo que ha visto y oído, pero nadie acepta su testimonio. ^33 El que ha aceptado su testimonio ha confirmado[*] que Dios es fiel a la verdad. ^34 Es que aquel a quien Dios envió dice las palabras de Dios, porque Dios da el espíritu generosamente.[*] ^35 El Padre ama al Hijo y ha entregado en sus manos todas las cosas. ^36 El que demuestra fe en el Hijo tiene vida eterna, pero el que desobedece al Hijo no verá la vida, sino que la ira de Dios permanece sobre él.

^ Juan 3:2 Lit. “señales”.

^ Juan 3:3 O quizás “no nace de lo alto”.

^ Juan 3:16 Ver glosario.

^ Juan 3:18 O “condenado”.

^ Juan 3:20 O “censuradas”.

^ Juan 3:29 O “mi gozo es completo”.

^ Juan 3:33 Lit. “ha sellado”.

^ Juan 3:34 O “no da el espíritu de forma escasa”. Lit. “no da el espíritu por medida”.

Juan  8 : 12 - 59

8 ^12 Entonces Jesús les habló de nuevo. Dijo: “Yo soy la luz del mundo. El que me siga nunca andará en la oscuridad, sino que tendrá la luz de la vida”. ^13 A lo que los fariseos le dijeron: “Estás dando testimonio a favor de ti mismo. Tu testimonio no es verdadero”.[*] ^14 Jesús les respondió: “Aunque doy testimonio a favor de mí mismo, mi testimonio es verdadero, porque yo sé de dónde vine y adónde voy. Pero ustedes no saben de dónde vine ni adónde voy. ^15 Ustedes juzgan según criterios humanos;[*] yo no juzgo a nadie. ^16 Y, si acaso juzgara, mi juicio sería fiel a la verdad, porque no estoy solo, sino que el Padre, que me envió, está conmigo. ^17 Además, en la propia Ley de ustedes está escrito: ‘El testimonio de dos personas es verdadero’.[*] ^18 Yo soy el que da testimonio a mi favor, y también da testimonio a mi favor el Padre, que me envió”. ^19 Entonces le preguntaron: “¿Dónde está tu Padre?”. Jesús les contestó: “Ustedes no me conocen ni a mí ni a mi Padre. Si me conocieran, conocerían a mi Padre también”. ^20 Dijo estas palabras en el lugar donde estaban las arcas del tesoro, cuando estaba enseñando en el templo. Pero nadie lo atrapó porque todavía no había llegado su hora.

^21 Así que les dijo otra vez: “Yo me voy, y ustedes me buscarán, pero morirán en su pecado. Adonde yo voy, ustedes no pueden ir”. ^22 Los judíos se pusieron a decir: “¿Será que va a quitarse la vida? Es que dice ‘Adonde yo voy, ustedes no pueden ir’”. ^23 Entonces él añadió: “Ustedes son de las regiones de abajo; yo soy de las regiones de arriba. Ustedes son de este mundo; yo no soy de este mundo. ^24 Por eso les dije ‘Morirán en sus pecados’. Porque, si no creen que yo soy quien digo ser, morirán en sus pecados”. ^25 Así que se pusieron a preguntarle: “¿Y tú quién eres?”. Jesús les respondió: “¿Para qué les hablo siquiera? ^26 Tengo mucho que decir sobre ustedes y muchas cosas que juzgar. De hecho, el que me envió es fiel a la verdad, y yo digo en el mundo las mismas cosas que le escuché a él”. ^27 Pero ellos no captaron que les hablaba del Padre. ^28 Entonces Jesús dijo: “Una vez que ustedes hayan alzado[*] al Hijo del Hombre, entonces sabrán que yo soy quien digo ser y que no hago nada por mi cuenta, sino que digo lo que el Padre me enseñó. ^29 Y el que me envió está conmigo; no me ha dejado solo, porque yo siempre hago lo que a él le agrada”. ^30 Mientras decía estas cosas, muchos pusieron su fe en él.

^31 Entonces Jesús pasó a decirles a los judíos que le habían creído: “Si permanecen en mis enseñanzas,[*] realmente son mis discípulos; ^32 conocerán la verdad, y la verdad los hará libres”. ^33 Le respondieron: “Somos descendientes de Abrahán y nunca hemos sido esclavos de nadie. ¿Por qué dices ‘Serán libres’?”. ^34 Jesús les contestó: “De verdad les aseguro que todo el que peca es esclavo del pecado. ^35 Además, el esclavo no se queda para siempre en la casa del amo; el hijo sí se queda para siempre. ^36 Así que, si el Hijo los libera, serán libres de verdad. ^37 Yo sé que son descendientes de Abrahán; pero están tratando de matarme porque mis palabras no progresan en ustedes. ^38 Yo hablo de las cosas que vi cuando estaba con mi Padre, pero ustedes hacen las cosas que le han oído decir a su padre”. ^39 A lo que ellos le dijeron: “Nuestro padre es Abrahán”. Jesús les dijo: “Si fueran hijos de Abrahán, harían las mismas obras que Abrahán. ^40 Pero a mí, un hombre que les ha dicho la verdad que le escuchó a Dios, me quieren matar. Abrahán no hizo eso. ^41 Ustedes hacen las mismas obras que su padre”. Y ellos le dijeron: “Nosotros no somos hijos ilegítimos;[*] tenemos un solo Padre, Dios”.

^42 Jesús les respondió: “Si Dios fuera su Padre, ustedes me amarían, porque fue Dios quien me envió y por eso estoy aquí. No vine por mi propia cuenta, sino que él me envió. ^43 ¿Por qué no entienden lo que estoy diciendo? Es porque no son capaces de escuchar mis palabras. ^44 Ustedes son hijos de su padre, el Diablo, y quieren cumplir los deseos de su padre. Él en sus comienzos[*] fue un asesino. No se mantuvo fiel a la verdad porque no hay verdad en él. Cada vez que dice una mentira, habla de acuerdo con su forma de ser, porque es un mentiroso y el padre de la mentira. ^45 En cambio, como yo les digo la verdad, a mí no me creen. ^46 ¿Quién de ustedes puede probar que soy culpable de algún pecado? Si digo la verdad, ¿por qué no me creen? ^47 El que es de Dios escucha las palabras de Dios. Por eso ustedes no escuchan: porque no son de Dios”.

^48 Al oír esto, los judíos le dijeron: “¿No tenemos razón al decir ‘Tú eres un samaritano y tienes un demonio’?”. ^49 Jesús les contestó: “Yo no tengo ningún demonio. Lo que hago es honrar a mi Padre, y ustedes me deshonran a mí. ^50 Pero yo no estoy buscando gloria para mí; hay alguien que la busca, y él es el que juzga. ^51 De verdad les aseguro que, si alguien obedece mis palabras, nunca verá la muerte”. ^52 Los judíos le dijeron: “Ahora nos queda claro que tienes un demonio. Abrahán murió y los profetas también, pero tú dices ‘Si alguien obedece mis palabras, nunca probará la muerte’. ^53 ¿Acaso eres superior a nuestro padre Abrahán, que murió? Los profetas también murieron. ¿Quién te crees que eres?”. ^54 Jesús contestó: “Si yo me glorificara a mí mismo, mi gloria no serviría de nada. El que me glorifica es mi Padre, el que ustedes dicen que es su Dios. ^55 Pero ustedes no lo conocen; en cambio, yo lo conozco. Y, si dijera que no lo conozco, sería un mentiroso como ustedes. Pero sí lo conozco y obedezco sus palabras. ^56 Abrahán, el padre de ustedes, se alegraba muchísimo pensando en que vería mi día, y lo vio y se alegró”. ^57 Entonces los judíos le dijeron: “No tienes ni 50 años, ¿y has visto a Abrahán?”. ^58 Jesús les dijo: “De verdad les aseguro que, antes de que Abrahán naciera, yo ya existía”. ^59 Entonces agarraron piedras para lanzárselas a Jesús, pero él se escondió y salió del templo.

^ Juan 8:13 O “válido”.

^ Juan 8:15 Lit. “la carne”.

^ Juan 8:17 O “válido”.

^ Juan 8:28 Es decir, ejecutado en un madero.

^ Juan 8:31 Lit. “mi palabra”.

^ Juan 8:41 Lit. “no nacimos de inmoralidad sexual”. En griego, pornéia. Ver glosario.

^ Juan 8:44 O “desde el principio”.

Juan  11 : 1 - 57

11 Ahora bien, un hombre llamado Lázaro estaba enfermo. Era de Betania, la aldea de María y su hermana Marta. ^2 Esta María fue la que derramó aceite perfumado sobre el Señor y le secó los pies con su cabello. El que estaba enfermo era su hermano Lázaro. ^3 Así que sus hermanas mandaron a decirle a Jesús: “Señor, mira, tu querido amigo está enfermo”. ^4 Pero, cuando Jesús oyó esto, dijo: “Esta enfermedad no tiene como finalidad la muerte, sino que servirá para la gloria de Dios y para que el Hijo de Dios sea glorificado mediante ella”.

^5 Jesús amaba a Marta, a su hermana y a Lázaro. ^6 Sin embargo, cuando oyó que Lázaro estaba enfermo, se quedó dos días más en el lugar donde estaba. ^7 Luego les dijo a los discípulos: “Vámonos otra vez a Judea”. ^8 Pero los discípulos le dijeron: “Rabí, hace poco los de Judea querían apedrearte, ¿y piensas ir allí de nuevo?”. ^9 Jesús les contestó: “El día tiene 12 horas de luz, ¿no es así? Quien camina a la luz del día no tropieza con nada porque ve la luz de este mundo. ^10 Pero quien camina de noche tropieza porque la luz no está en él”.

^11 Después de decir esto, añadió: “Nuestro amigo Lázaro se ha dormido, pero voy para allá a despertarlo”. ^12 Los discípulos entonces le dijeron: “Señor, si está durmiendo, se pondrá bien”. ^13 En realidad, Jesús quería decir que Lázaro estaba muerto. Pero ellos creían que se refería a que estaba dormido, descansando. ^14 Entonces, Jesús les dijo claramente: “Lázaro ha muerto, ^15 y me alegro por ustedes de no haber estado allí, para que ustedes crean. Vayamos adonde está él”. ^16 Por eso Tomás, a quien llamaban el Gemelo, les dijo a los otros discípulos: “Vayamos nosotros también y muramos con él”.

^17 Cuando Jesús llegó, se encontró con que Lázaro ya llevaba cuatro días en la tumba.[*] ^18 Betania estaba cerca de Jerusalén, a unos tres kilómetros.[*] ^19 Muchos judíos habían venido a ver a Marta y a María para consolarlas por lo de su hermano. ^20 Cuando Marta se enteró de que Jesús venía, fue a su encuentro; pero María se quedó sentada en la casa. ^21 Marta entonces le dijo a Jesús: “Señor, si hubieras estado aquí, mi hermano no habría muerto. ^22 Pero, incluso ahora, sé que todo lo que le pidas a Dios, Dios te lo dará”. ^23 Jesús le dijo: “Tu hermano se levantará”. ^24 Marta le respondió: “Yo sé que se levantará en la resurrección, en el último día”. ^25 Jesús le dijo: “Yo soy la resurrección y la vida. El que demuestre fe en mí, aunque muera, llegará a vivir; ^26 y nadie que esté vivo y demuestre fe en mí morirá jamás. ¿Crees tú esto?”. ^27 Ella le dijo: “Sí, Señor, yo creo que tú eres el Cristo, el Hijo de Dios, el que tenía que venir al mundo”. ^28 Después de decir esto, se fue a llamar a su hermana María y le dijo en privado: “El Maestro está aquí y te llama”. ^29 Tan pronto como María oyó esto, se levantó y fue a verlo.

^30 Jesús todavía no había entrado en la aldea, sino que seguía en el mismo lugar donde Marta lo había encontrado. ^31 Cuando los judíos que estaban consolando a María en la casa la vieron levantarse de repente y salir, la siguieron porque pensaban que se iba a llorar a la tumba.[*] ^32 Entonces María llegó adonde estaba Jesús y, cuando lo vio, cayó a sus pies y le dijo: “Señor, si hubieras estado aquí, mi hermano no habría muerto”. ^33 Jesús, al verla llorando a ella y también a los judíos que la acompañaban, se conmovió en lo más profundo de su ser[*] y se sintió angustiado. ^34 Les preguntó: “¿Dónde lo han puesto?”. Le contestaron: “Ven, Señor, y lo verás”. ^35 A Jesús se le saltaron las lágrimas. ^36 Al verlo, los judíos se pusieron a decir: “¡Miren cuánto lo quería!”.[*] ^37 Pero algunos de ellos decían: “Si este hombre pudo abrirle los ojos al ciego, ¿no podría haber impedido que Lázaro muriera?”.

^38 Jesús, después de conmoverse otra vez en su interior, fue a la tumba.[*] En realidad era una cueva, y había una piedra tapando la entrada. ^39 Jesús dijo: “Quiten la piedra”. Pero Marta, la hermana del difunto, le dijo: “Señor, ya debe oler mal, porque han pasado cuatro días”. ^40 Jesús le preguntó: “¿No te dije que si creías podrías ver la gloria de Dios?”. ^41 Así que quitaron la piedra. Entonces Jesús levantó la mirada al cielo y dijo: “Padre, te doy las gracias por haberme escuchado. ^42 Yo sé que tú siempre me escuchas, pero lo digo por la multitud que me rodea, para que crean que tú me enviaste”. ^43 Y, después de decir esto, gritó con fuerza: “¡Lázaro, sal!”. ^44 El que había estado muerto salió. Tenía los pies y las manos atados con vendas y la cara envuelta con una tela. Jesús les dijo: “Quítenle las vendas y dejen que se vaya”.

^45 Por eso, al ver lo que Jesús hizo, muchos de los judíos que habían venido a visitar a María pusieron su fe en él. ^46 Pero algunos se fueron y les contaron a los fariseos lo que Jesús había hecho. ^47 Así que los sacerdotes principales y los fariseos reunieron al Sanedrín y dijeron: “¿Qué vamos a hacer? Porque este hombre hace muchos milagros.[*] ^48 Si dejamos que siga así, todos pondrán su fe en él y los romanos vendrán y nos quitarán tanto nuestro lugar santo[*] como nuestra nación”. ^49 Pero uno de ellos, Caifás, que era el sumo sacerdote aquel año, les dijo: “Ustedes no entienden nada. ^50 No se dan cuenta de que les conviene que muera un solo hombre por el pueblo y no que toda la nación sea destruida”. ^51 Pero esto no lo dijo porque fuera idea suya, sino que, como era sumo sacerdote aquel año, profetizó que Jesús iba a morir por la nación. ^52 Y no solo por la nación, sino también para reunir en un solo grupo a los hijos de Dios que estaban esparcidos. ^53 Así que desde ese día conspiraron para matarlo.

^54 Por eso Jesús dejó de andar en público entre los judíos y se fue a la región que está cerca del desierto, a una ciudad llamada Efraín, y se quedó allí con los discípulos. ^55 Se acercaba la Pascua de los judíos, y mucha gente de la zona rural subió a Jerusalén antes de la Pascua para limpiarse ceremonialmente. ^56 Y se pusieron a buscar a Jesús. Se decían unos a otros en el templo: “¿Ustedes qué creen? ¿Será que no va a venir a la fiesta?”. ^57 Pero los sacerdotes principales y los fariseos habían ordenado que, si alguien se enteraba de dónde estaba Jesús, lo informara para que pudieran arrestarlo.

^ Juan 11:17 O “tumba conmemorativa”.

^ Juan 11:18 O “unas dos millas”. Lit. “unos 15 estadios”. Ver apén. B14.

^ Juan 11:31 O “tumba conmemorativa”.

^ Juan 11:33 Lit. “gimió en el espíritu”.

^ Juan 11:36 O “cuánto cariño le tenía”.

^ Juan 11:38 O “tumba conmemorativa”.

^ Juan 11:47 Lit. “señales”.

^ Juan 11:48 Es decir, el templo.

Juan  12 : 1 - 50

12 Seis días antes de la Pascua, Jesús llegó a Betania, donde vivía Lázaro, a quien Jesús había levantado de entre los muertos. ^2 Y allí le prepararon una cena. Marta les servía y Lázaro estaba entre los que cenaban[*] con él. ^3 Entonces María tomó una libra[*] de un aceite perfumado muy caro, de nardo puro, y lo derramó sobre los pies de Jesús. Luego se los secó con su cabello. Y la casa se llenó del aroma del aceite perfumado. ^4 Pero uno de sus discípulos, Judas Iscariote, que estaba a punto de traicionarlo, dijo: ^5 “¿Por qué no se vendió este aceite perfumado por 300 denarios[*] y se dio ese dinero a los pobres?”. ^6 En realidad, no lo dijo porque le importaran los pobres, sino porque era un ladrón; como tenía a su cargo la caja del dinero, robaba del dinero que se ponía en ella. ^7 Jesús entonces dijo: “Déjala tranquila; que cumpla con esta costumbre en vista del día de mi entierro. ^8 Porque a los pobres siempre los tienen con ustedes, pero a mí no me van a tener siempre”.

^9 Mientras tanto, una gran multitud de judíos se enteró de que Jesús estaba en Betania y vinieron a verlo, pero no solo a él, sino también a Lázaro, a quien él había levantado de entre los muertos. ^10 Los sacerdotes principales ahora conspiraron para matar también a Lázaro ^11 porque por él muchos judíos iban allí y empezaban a tener fe en Jesús.

^12 Al día siguiente, la gran multitud que había venido para la fiesta se enteró de que Jesús estaba llegando a Jerusalén. ^13 Así que tomaron hojas de palmera y salieron a su encuentro, y se pusieron a gritar: “¡Salva, te rogamos! ¡Bendito el que viene en el nombre de Jehová,[*] el Rey de Israel!”. ^14 Cuando Jesús encontró un burrito, se montó en él, así como está escrito: ^15 “No temas, hija de Sion. ¡Mira! Viene tu rey, sentado en un burrito”. ^16 Al principio sus discípulos no comprendieron estas cosas. Pero, cuando Jesús fue glorificado, recordaron que estas cosas estaban escritas acerca de él y que esas eran las cosas que le habían hecho.

^17 Ahora bien, la multitud que había estado presente cuando Jesús le dijo a Lázaro que saliera de la tumba[*] y lo levantó de entre los muertos iba dando testimonio de lo que había ocurrido. ^18 Fue también por eso por lo que la multitud salió a su encuentro, porque oyeron que había hecho ese milagro.[*] ^19 Así que los fariseos se dijeron unos a otros: “Ya ven que no estamos logrando nada. ¡Miren cómo todo el mundo se ha ido detrás de él!”.

^20 Resulta que entre la gente que había venido a adorar a Dios en la fiesta había unos griegos. ^21 Ellos se acercaron a Felipe, que era de Betsaida de Galilea, y le pidieron: “Señor, queremos ver a Jesús”. ^22 Felipe fue a decírselo a Andrés, y entonces Andrés y Felipe fueron a decírselo a Jesús.

^23 Pero Jesús les contestó: “Ha llegado la hora para que el Hijo del Hombre sea glorificado. ^24 De verdad les aseguro que, si el grano de trigo no cae al suelo y muere, sigue siendo solo un grano. Pero, si muere, entonces da mucho fruto. ^25 El que ama su vida[*] la perderá,[*] pero el que odia su vida en este mundo la conservará para la vida eterna. ^26 Si alguien quiere servirme, que me siga; y, donde yo esté, allí también estará mi siervo. Si alguien me sirve, el Padre lo honrará. ^27 Ahora me siento angustiado. Y ¿qué podría decir? Padre, líbrame de esta difícil hora. Pero precisamente para esto he llegado a esta hora. ^28 Padre, glorifica tu nombre”. Entonces del cielo salió una voz que dijo: “Lo he glorificado y lo volveré a glorificar”.

^29 La multitud que estaba allí oyó eso, y algunos se pusieron a decir que había tronado. Otros dijeron: “Le ha hablado un ángel”. ^30 Jesús entonces dijo: “Esta voz no se oyó por mí, sino por ustedes. ^31 Ahora se está juzgando al mundo; ahora el gobernante de este mundo será echado afuera. ^32 Pero yo, cuando sea alzado de la tierra,[*] atraeré a mí a todo tipo de personas”. ^33 En realidad, esto lo dijo para indicar de qué manera iba a morir. ^34 Entonces la multitud le contestó: “Sabemos por la Ley que el Cristo existirá para siempre. ¿Cómo es que tú dices que el Hijo del Hombre tiene que ser alzado? ¿Quién es ese Hijo del Hombre?”. ^35 Así que Jesús les dijo: “La luz estará entre ustedes un poco más. Caminen mientras tengan la luz para que la oscuridad no los venza; el que camina en la oscuridad no sabe adónde va. ^36 Mientras tengan la luz, demuestren fe en la luz, para que lleguen a ser hijos de la luz”.

Después de decir estas cosas, Jesús se fue y se escondió de ellos. ^37 Aunque había hecho tantos milagros[*] delante de ellos, no ponían su fe en él, ^38 para que se cumplieran las palabras del profeta Isaías, que dijo: “Jehová,[*] ¿quién ha puesto su fe en nuestro mensaje?[*] ¿Y a quién le ha sido revelado el brazo de Jehová?”.[*] ^39 Isaías también dijo la razón por la que no podían creer: ^40 “Les ha cegado los ojos y les ha endurecido[*] el corazón, para que no vean con los ojos ni entiendan con el corazón ni regresen a Dios[*] y yo los sane”. ^41 Isaías dijo estas cosas porque vio la gloria de él, y habló acerca de él. ^42 De todas formas, hasta muchos gobernantes de los judíos pusieron su fe en él; pero no lo reconocían abiertamente por miedo a los fariseos, para no ser expulsados de la sinagoga, ^43 porque amaban más la aprobación[*] de la gente que la aprobación de Dios.

^44 Pero Jesús dijo con voz fuerte: “El que pone su fe en mí no solo pone su fe en mí, sino también en el que me envió; ^45 y el que me ve a mí también ve al que me envió. ^46 He venido al mundo como una luz, para que nadie que ponga su fe en mí siga estando en la oscuridad. ^47 Ahora bien, si alguien oye mis palabras pero no las cumple, yo no lo juzgo; porque no vine a juzgar al mundo, sino a salvar al mundo. ^48 El que me rechaza y no acepta mis palabras tiene quien lo juzgue: las palabras que he dicho lo juzgarán en el último día. ^49 Porque no he hablado por mi cuenta, sino que es el Padre, que me envió, quien me ha mandado lo que tengo que decir y lo que tengo que hablar. ^50 Y sé que su mandamiento significa vida eterna. Así que todo lo que digo, lo digo tal como el Padre me lo ha dicho”.

^ Juan 12:2 O “estaban reclinados a la mesa”.

^ Juan 12:3 Es decir, una libra romana, unos 327 g (11,5 oz). Ver apén. B14.

^ Juan 12:5 Ver apén. B14.

^ Juan 12:13 Ver apén. A5.

^ Juan 12:17 O “tumba conmemorativa”.

^ Juan 12:18 Lit. “señal”.

^ Juan 12:25 O “alma”.

^ Juan 12:25 Lit. “la destruye”.

^ Juan 12:32 Es decir, ejecutado en un madero.

^ Juan 12:37 Lit. “señales”.

^ Juan 12:38 Ver apén. A5.

^ Juan 12:38 Lit. “la cosa oída de nosotros”.

^ Juan 12:38 Ver apén. A5.

^ Juan 12:40 O “les ha hecho terco”.

^ Juan 12:40 O “ni se vuelvan”.

^ Juan 12:43 Lit. “gloria”.

Juan  14 : 1 - 31

14 “Que no se les angustie el corazón. Demuestren fe en Dios, y demuestren fe en mí también. ^2 En la casa de mi Padre hay muchos lugares donde vivir.[*] Si no fuera así, yo se lo habría dicho a ustedes, ya que me voy para prepararles un lugar. ^3 Además, cuando me haya ido y les haya preparado un lugar, volveré y los recibiré en casa, a mi lado, para que donde yo esté también estén ustedes. ^4 Y ustedes conocen el camino para ir adonde yo voy”.

^5 Tomás le dijo: “Señor, no sabemos adónde vas. ¿Cómo vamos a conocer el camino?”.

^6 Jesús le contestó: “Yo soy el camino, la verdad y la vida. Nadie puede llegar al Padre si no es por medio de mí. ^7 Si me conocen a mí, conocerán también a mi Padre. Desde ahora lo conocen y lo han visto”.

^8 Felipe le dijo: “Señor, muéstranos al Padre, y con eso nos basta”.

^9 Jesús le contestó: “Felipe, con todo el tiempo que llevo con ustedes, ¿todavía no me conoces? El que me ha visto a mí ha visto al Padre también. ¿Cómo es que me dices ‘Muéstranos al Padre’? ^10 ¿No crees que yo estoy en unión con el Padre y que el Padre está en unión conmigo? Las cosas que yo les digo no son ideas mías, sino que el Padre, que se mantiene en unión conmigo, está haciendo sus obras. ^11 Créanme cuando les digo que yo estoy en unión con el Padre y el Padre está en unión conmigo. Y, si no, crean por las obras. ^12 De verdad les aseguro que el que demuestre fe en mí también hará las obras que yo hago. Y hará obras más grandes, porque yo voy camino al Padre. ^13 Además, sea lo que sea que pidan en mi nombre, yo lo haré, para que el Padre sea glorificado por medio del Hijo. ^14 Si ustedes piden algo en mi nombre, yo lo haré.

^15 ”Si me aman, obedecerán mis mandamientos. ^16 Y yo le rogaré al Padre y él les dará otro ayudante[*] que esté con ustedes para siempre: ^17 el espíritu de la verdad, que el mundo no puede recibir porque ni lo ve ni lo conoce. Ustedes lo conocen porque está en ustedes y se queda con ustedes. ^18 No los dejaré abandonados.[*] Volveré a ustedes. ^19 Dentro de poco, el mundo ya no me verá más, pero ustedes me verán, porque yo vivo y ustedes vivirán. ^20 Ese día sabrán que yo estoy en unión con mi Padre, que ustedes están en unión conmigo y que yo estoy en unión con ustedes. ^21 El que acepta[*] mis mandamientos y los obedece es el que me ama. Y, al que me ama, mi Padre lo amará, y yo lo amaré y me mostraré abiertamente a él”.

^22 Judas, no el Iscariote, le preguntó: “Señor, ¿qué ha pasado? ¿Por qué vas a mostrarte abiertamente a nosotros y no al mundo?”.

^23 Jesús le contestó: “Si alguien me ama, obedecerá mis palabras. Y mi Padre lo amará, y nosotros dos vendremos a él y viviremos[*] con él. ^24 El que no me ama no obedece mis palabras. Las palabras que ustedes escuchan no son mías, sino que son del Padre, que me envió.

^25 ”Les digo estas cosas mientras todavía estoy con ustedes. ^26 Pero el ayudante, el espíritu santo, que el Padre enviará en mi nombre, ese les enseñará todas las cosas y les hará recordar todo lo que les he dicho. ^27 La paz les dejo; mi paz les doy. No se la doy como el mundo la da. Que no se les angustie ni acobarde el corazón. ^28 Oyeron que les dije: ‘Me voy y volveré a ustedes’. Si me aman, les alegrará que vaya al Padre, porque el Padre es mayor que yo. ^29 Les he dicho esto antes de que suceda para que, cuando suceda, ustedes crean. ^30 Ya no hablaré mucho más con ustedes, porque viene el gobernante del mundo, aunque sobre mí él no tiene ningún poder.[*] ^31 Pero, para que el mundo sepa que amo al Padre, hago exactamente lo que el Padre me ha mandado. Levántense, vámonos de aquí.

^ Juan 14:2 O “muchas moradas”.

^ Juan 14:16 O “consolador”.

^ Juan 14:18 O “como huérfanos”.

^ Juan 14:21 Lit. “tiene”.

^ Juan 14:23 O “haremos nuestra morada”.

^ Juan 14:30 O “dominio”.

Juan  15 : 1 - 27

15 ”Yo soy la vid verdadera y mi Padre es el agricultor. ^2 Él corta todas las ramas[*] en mí que no dan fruto, y todas las que dan fruto las limpia para que den más. ^3 Ustedes ya están limpios gracias a las palabras que les he dicho. ^4 Manténganse en unión conmigo y yo me mantendré en unión con ustedes. Igual que la rama no puede dar fruto por sí sola, sino que tiene que seguir unida a la vid, ustedes tampoco pueden dar fruto si no se mantienen en unión conmigo. ^5 Yo soy la vid y ustedes son las ramas. El que se mantiene en unión conmigo, y yo en unión con él, ese da mucho fruto. Porque, separados de mí, ustedes no pueden hacer nada. ^6 Si alguien no se mantiene en unión conmigo, es desechado como una rama y se seca. Esas ramas se recogen, se echan al fuego y se queman. ^7 Si se mantienen en unión conmigo y mis palabras permanecen en ustedes, pidan lo que quieran y se les hará realidad. ^8 Esto glorifica a mi Padre: que den siempre mucho fruto y demuestren ser mis discípulos. ^9 Igual que el Padre me ha amado a mí, yo los he amado a ustedes; permanezcan en mi amor. ^10 Si obedecen mis mandamientos, permanecerán en mi amor, así como yo he obedecido los mandamientos del Padre y permanezco en su amor.

^11 ”Les he dicho estas cosas para que sientan la misma felicidad que siento yo[*] y para que su felicidad sea completa. ^12 Este es mi mandamiento: que se amen unos a otros tal como yo los he amado. ^13 Nadie tiene amor más grande que quien da su vida[*] por sus amigos. ^14 Ustedes son mis amigos si hacen lo que les mando. ^15 Ya no los llamo esclavos, porque el esclavo no sabe lo que hace su amo. Los llamo amigos, porque les he contado todas las cosas que le he escuchado decir a mi Padre. ^16 Ustedes no me eligieron a mí. Más bien, yo los elegí a ustedes. Los he comisionado para que vayan y sigan dando fruto, fruto que perdure. Así el Padre les dará cualquier cosa que le pidan en mi nombre.

^17 ”Les ordeno estas cosas para que se amen unos a otros. ^18 Si el mundo los odia, ya saben que a mí me odió antes que a ustedes. ^19 Si fueran parte del mundo, el mundo los amaría porque serían algo suyo. Pero, como no son parte del mundo, sino que yo los he elegido de entre el mundo, por eso el mundo los odia. ^20 Tengan presente lo que les dije: el esclavo no es más que su amo. Si ellos me han perseguido a mí, también los perseguirán a ustedes; si ellos han obedecido mis palabras, también obedecerán las suyas. ^21 Por causa de mi nombre, ellos les harán todas estas cosas, porque no conocen al que me envió. ^22 Si yo no hubiera venido y no les hubiera hablado a ellos, ellos no serían culpables de pecado. Pero ahora no tienen excusa para su pecado. ^23 El que me odia a mí también odia a mi Padre. ^24 Si yo no hubiera hecho delante de ellos las obras que nadie más ha hecho, no serían culpables de pecado; pero ahora me han visto y me han odiado a mí y también a mi Padre. ^25 Pero esto pasó para que se cumplieran las palabras escritas en la Ley de ellos: ‘Me odiaron sin ningún motivo’. ^26 Cuando venga el ayudante que les enviaré de parte del Padre, el espíritu de la verdad, que viene del Padre, ese dará testimonio a mi favor; ^27 y ustedes también deben dar testimonio, porque han estado conmigo desde el principio.

^ Juan 15:2 O “todos los sarmientos”.

^ Juan 15:11 O “para que mi felicidad (gozo) esté en ustedes”.

^ Juan 15:13 O “entrega su alma”.

Juan  16 : 1 - 33

16 ”Les he dicho estas cosas para que no pierdan la fe.[*] ^2 Los van a expulsar de la sinagoga. De hecho, viene la hora en que todo el que los mate creerá que le está prestando un servicio sagrado a Dios. ^3 Pero harán todo esto porque no han llegado a conocernos ni al Padre ni a mí. ^4 Les he dicho estas cosas para que, cuando llegue la hora de que sucedan, recuerden que se las dije.

”No les dije estas cosas al principio porque estaba con ustedes. ^5 Pero ahora voy al que me envió, y ninguno de ustedes me pregunta ‘¿Adónde vas?’. ^6 Al contrario, el corazón se les ha llenado de tristeza porque les dije estas cosas. ^7 Pero les digo la verdad: es por su bien que me voy. Porque, si no me voy, el ayudante no vendrá a ustedes; pero, si me voy, yo se lo enviaré a ustedes. ^8 Y, cuando venga, le dará al mundo pruebas convincentes del pecado, de la justicia y del juicio. ^9 Primero del pecado, porque ellos no demuestran fe en mí; ^10 luego de la justicia, porque voy al Padre y ustedes no me verán más, ^11 y luego del juicio, porque el gobernante de este mundo ha sido juzgado.

^12 ”Todavía tengo muchas cosas que decirles, pero ahora sería demasiado para ustedes. ^13 Pero, cuando venga él[*] —el espíritu de la verdad—, los guiará hacia toda la verdad, porque no hablará por su propia cuenta, sino que dirá lo que oiga y les anunciará las cosas que están por venir. ^14 Él me glorificará porque recibirá de lo que es mío y se lo anunciará a ustedes. ^15 Todo lo que el Padre tiene también es mío. Por eso dije que recibirá de lo que es mío y se lo anunciará a ustedes. ^16 Dentro de poco ya no me verán más, pero también dentro de poco me verán”.

^17 Al oírlo, algunos de sus discípulos se dijeron unos a otros: “¿Qué quiere decirnos con ‘Dentro de poco ya no me verán, pero también dentro de poco me verán’? ¿Y con eso de ‘Porque voy al Padre’?”. ^18 Decían: “¿A qué se refiere cuando dice ‘Dentro de poco’? No sabemos de qué habla”. ^19 Jesús, sabiendo que querían hacerle preguntas, les dijo: “¿Andan preguntándose eso unos a otros porque dije ‘Dentro de poco ya no me verán, pero también dentro de poco me verán’? ^20 De verdad les aseguro que ustedes llorarán y se lamentarán, pero el mundo se alegrará; ustedes sentirán dolor, pero su dolor se convertirá en felicidad. ^21 Cuando una mujer está dando a luz, siente dolor porque le ha llegado la hora. Pero, cuando ya ha dado a luz al niño, la felicidad de que un ser humano haya venido al mundo hace que se le olvide todo el sufrimiento.[*] ^22 Lo mismo pasa con ustedes. Ahora están muy tristes; pero yo volveré a verlos, y el corazón se les llenará de felicidad y nadie les podrá quitar su felicidad. ^23 Y ese día no me harán ninguna pregunta. De verdad les aseguro que, si le piden cualquier cosa al Padre en mi nombre, él se la dará. ^24 Hasta ahora no han pedido ni una sola cosa en mi nombre. Pidan y recibirán, para que su felicidad sea completa.

^25 ”Les he dicho estas cosas usando comparaciones. Viene la hora en que ya no les hablaré usando comparaciones, sino que les hablaré del Padre claramente. ^26 Ese día le pedirán al Padre en mi nombre. Con esto no quiero decir que yo le voy a pedir por ustedes. ^27 Y es que a ustedes el Padre mismo los quiere,[*] porque me han querido a mí y han creído que yo vine como representante de Dios. ^28 Vine al mundo como representante del Padre. Ahora dejo el mundo y voy al Padre”.

^29 Sus discípulos le dijeron: “Ahora sí que hablas claro, sin usar comparaciones. ^30 Ahora sabemos que lo sabes todo y que no necesitas que nadie te pregunte. Por esta razón creemos que viniste de Dios”. ^31 Jesús les contestó: “¿Ahora creen? ^32 Escuchen esto. Viene la hora —de hecho, ha llegado ya— en que serán dispersados. Cada uno se irá a su propia casa y me dejarán solo. Aunque no estoy solo, porque el Padre está conmigo. ^33 Les he dicho estas cosas para que tengan paz por medio de mí. En el mundo van a tener sufrimientos.[*] Pero ¡sean valientes!, que yo he vencido al mundo”.

^ Juan 16:1 O “no sufran tropiezo”.

^ Juan 16:13 En los versículos 13 y 14, el pronombre él se refiere al “ayudante” mencionado en el versículo 7. Jesús usó la expresión el ayudante (que en griego tiene género masculino) para personificar el espíritu santo, una fuerza impersonal, que en griego tiene género neutro.

^ Juan 16:21 O “toda la tribulación”.

^ Juan 16:27 O “les tiene cariño”.

^ Juan 16:33 Lit. “tribulación”.

Juan  18 : 1 - 40

18 Después de decir estas cosas, Jesús se fue con sus discípulos al otro lado del valle[*] de Cedrón y entró con ellos en un huerto que había allí. ^2 Judas, el que lo iba a traicionar, también conocía el lugar, ya que Jesús solía reunirse allí con sus discípulos. ^3 Así que Judas se presentó con el destacamento de soldados y guardias de los sacerdotes principales y de los fariseos. Llegaron con antorchas, lámparas y armas. ^4 Entonces Jesús, sabiendo todo lo que le iba a pasar, dio un paso al frente y les preguntó: “¿A quién buscan?”. ^5 Le contestaron: “A Jesús el Nazareno”. “Soy yo”, les dijo él. Y Judas, el traidor, también estaba con ellos.

^6 Pero, cuando Jesús les dijo “Soy yo”, retrocedieron y cayeron al suelo. ^7 De modo que les preguntó otra vez: “¿A quién buscan?”. Le dijeron: “A Jesús el Nazareno”. ^8 Jesús les contestó: “Ya les dije que soy yo. Así que, si me están buscando a mí, dejen que estos hombres se vayan”. ^9 Esto pasó para que se cumpliera lo que él había dicho: “No he perdido a ninguno de los que me diste”.

^10 Entonces Simón Pedro, que tenía una espada, la sacó, atacó al esclavo del sumo sacerdote y le cortó la oreja derecha. El esclavo se llamaba Malco. ^11 Pero Jesús le dijo a Pedro: “Mete la espada en su vaina. ¿Acaso no debo beber de la copa que me ha dado el Padre?”.

^12 Entonces los soldados, el comandante militar y los guardias de los judíos arrestaron a Jesús y lo ataron. ^13 Primero lo llevaron ante Anás porque era el suegro de Caifás, que ese año era sumo sacerdote. ^14 De hecho, este Caifás era el mismo que les había sugerido a los judíos que les convenía que un solo hombre muriera por el pueblo.

^15 Ahora bien, Simón Pedro y otro discípulo iban siguiendo a Jesús. Y ese discípulo, como era un conocido del sumo sacerdote, entró con Jesús en el patio del sumo sacerdote, ^16 pero Pedro se quedó afuera, junto a la puerta.[*] Así que el otro discípulo, el conocido del sumo sacerdote, salió a hablar con la portera y llevó a Pedro adentro. ^17 Entonces la sirvienta, que era la portera, le preguntó a Pedro: “¿No eres tú también uno de los discípulos de ese hombre?”. Él le contestó: “No, no lo soy”. ^18 Como hacía frío, los esclavos y los guardias habían hecho un fuego de carbón y estaban allí de pie calentándose alrededor de él. Pedro también estaba con ellos calentándose.

^19 El sacerdote principal[*] interrogó a Jesús sobre sus discípulos y sobre lo que enseñaba. ^20 Jesús le contestó: “He hablado públicamente a todo el mundo. Siempre enseñé en las sinagogas y en el templo, donde todos los judíos se reúnen, y no dije nada en secreto. ^21 ¿Por qué me interrogas a mí? Interroga a quienes oyeron lo que les dije. Ahí están, ellos saben bien lo que dije”. ^22 Cuando Jesús dijo esto, uno de los guardias que estaban allí le dio una bofetada y le dijo: “¿Así le contestas al sacerdote principal?”. ^23 Jesús le respondió: “Si he dicho algo malo, dime[*] qué fue; pero, si lo que he dicho es cierto, ¿por qué me pegas?”. ^24 Luego Anás se lo mandó atado a Caifás, el sumo sacerdote.

^25 Mientras tanto, Simón Pedro seguía allí de pie, calentándose. Entonces le preguntaron: “¿No eres tú también uno de sus discípulos?”. Él lo negó. Dijo: “No, no lo soy”. ^26 Uno de los esclavos del sumo sacerdote, que era pariente del hombre a quien Pedro le había cortado la oreja, le dijo: “¿No te vi yo en el huerto con él?”. ^27 Pero Pedro volvió a negarlo, y al instante un gallo cantó.

^28 Entonces llevaron a Jesús de la casa de Caifás a la residencia del gobernador —era temprano por la mañana—, pero ellos mismos no entraron en la residencia del gobernador para no contaminarse y así poder comer la Pascua. ^29 Por eso Pilato salió adonde estaban ellos y les preguntó: “¿De qué acusan a este hombre?”. ^30 Le contestaron: “Si este hombre no fuera un delincuente,[*] no te lo habríamos entregado”. ^31 De modo que Pilato les dijo: “Llévenselo y júzguenlo ustedes según su ley”. Los judíos le dijeron: “A nosotros no se nos permite matar a nadie”. ^32 Esto pasó para que se cumplieran las palabras que Jesús había dicho sobre la manera en que iba a morir.

^33 Pilato entró de nuevo en la residencia del gobernador, llamó a Jesús y le preguntó: “¿Eres tú el rey de los judíos?”. ^34 Jesús le contestó: “¿Salió de ti hacer esta pregunta, o es que otros te han hablado de mí?”. ^35 Y Pilato le dijo: “¿Acaso soy yo judío? Tu propia nación y los sacerdotes principales te entregaron a mí. ¿Qué fue lo que hiciste?”. ^36 Jesús le respondió: “Mi Reino no es parte de este mundo. Si mi Reino fuera parte de este mundo, mis ayudantes habrían peleado para que yo no fuera entregado a los judíos. Pero la realidad es que mi Reino no es de aquí”. ^37 Así que Pilato le preguntó: “¿O sea, que tú eres rey?”. Jesús le contestó: “Sí, tú mismo estás diciendo que yo soy rey. Para esto he nacido y para esto he venido al mundo: para dar testimonio de la verdad. Todo el que está de parte de la verdad escucha mi voz”. ^38 Pilato le preguntó: “¿Qué es la verdad?”.

Después de decir esto, salió de nuevo adonde estaban los judíos y les dijo: “Yo no encuentro que sea culpable de nada. ^39 Además, ustedes tienen la costumbre de que les ponga en libertad a un preso durante la Pascua. ¿Quieren que les ponga en libertad al rey de los judíos?”. ^40 Ellos volvieron a gritar: “¡No, a él no! ¡A Barrabás!”. Y Barrabás era un ladrón.

^ Juan 18:1 O “torrente invernal”.

^ Juan 18:16 O “entrada”.

^ Juan 18:19 Es decir, Anás.

^ Juan 18:23 Lit. “da testimonio de”.

^ Juan 18:30 O “malhechor”.

Juan  19 : 1 - 42

19 Pilato entonces mandó que se llevaran a Jesús y le dieran latigazos. ^2 Y los soldados trenzaron una corona de espinas y se la colocaron en la cabeza, y le pusieron un manto púrpura. ^3 Se le acercaban diciendo: “¡Viva el rey de los judíos!”. Además, le daban bofetadas. ^4 Pilato salió otra vez y le dijo a la multitud: “¡Escuchen! Lo traigo aquí afuera para que sepan que no encuentro que sea culpable de nada”. ^5 Así que Jesús salió con la corona de espinas y el manto púrpura. Y Pilato les dijo: “¡Miren! ¡El hombre!”. ^6 Pero, cuando los sacerdotes principales y los oficiales lo vieron, gritaron: “¡Al madero con él! ¡Al madero con él!”. Pilato les dijo: “Llévenselo y ejecútenlo[*] ustedes, porque yo no encuentro que sea culpable de nada”. ^7 Los judíos le contestaron: “Nosotros tenemos una ley, y según esa ley debe morir, porque se hizo a sí mismo hijo de Dios”.

^8 Cuando Pilato oyó lo que ellos decían, tuvo más miedo todavía ^9 y volvió a entrar en la residencia del gobernador y le preguntó a Jesús: “¿De dónde eres tú?”. Pero Jesús no le respondió nada. ^10 Así que Pilato le dijo: “¿Te niegas a hablarme a mí? ¿No sabes que tengo autoridad para ponerte en libertad y autoridad para ejecutarte?”.[*] ^11 Jesús le contestó: “No tendrías ninguna autoridad sobre mí si no te la hubieran concedido de arriba. Por eso el pecado del hombre que me entregó a ti es peor”.

^12 A raíz de esto, Pilato siguió intentando encontrar la manera de ponerlo en libertad. Pero los judíos gritaron: “¡Si lo pones en libertad, no eres amigo de César! ¡Todo el que se hace rey se opone a[*] César!”. ^13 Entonces Pilato, al oír estas palabras, sacó afuera a Jesús y se sentó en el tribunal, en un lugar llamado Empedrado, Gábbatha en hebreo. ^14 Era el día de la preparación de la Pascua, cerca de la hora sexta.[*] Y les dijo a los judíos: “¡Miren! ¡Su rey!”. ^15 Pero ellos gritaron: “¡Fuera! ¡Fuera! ¡Al madero con él!”. Pilato les preguntó: “¿Entonces, ejecuto a su rey?”. Los sacerdotes principales contestaron: “No tenemos más rey que César”. ^16 Después de eso, les entregó a Jesús para que lo ejecutaran en el madero.

Y ellos se encargaron de él. ^17 Cargando con su propio madero de tormento,[*] salió hacia el llamado Lugar de la Calavera, que en hebreo se llama Gólgota. ^18 Allí lo clavaron al madero junto a otros dos hombres, uno a cada lado y Jesús en el medio. ^19 Además, Pilato escribió un letrero y lo puso en el madero de tormento. Decía: “Jesús el Nazareno, el rey de los judíos”. ^20 Muchos de los judíos leyeron este letrero porque el lugar donde Jesús fue clavado al madero estaba cerca de la ciudad. Además, el letrero estaba escrito en hebreo, en latín y en griego. ^21 Pero los sacerdotes principales de los judíos le dijeron a Pilato: “No escribas ‘El rey de los judíos’, sino que él dijo ‘Soy rey de los judíos’”. ^22 Pilato contestó: “Lo que he escrito, escrito está”.

^23 Después de clavar a Jesús al madero, los soldados tomaron su ropa y la dividieron en cuatro partes, una para cada soldado, y tomaron la túnica.[*] Pero la túnica no tenía costuras porque estaba tejida de arriba abajo. ^24 Por eso se dijeron unos a otros: “No la rompamos. Echemos suertes para ver quién se queda con ella”. Esto pasó para que se cumpliera el pasaje de las Escrituras que dice: “Se repartieron mis prendas de vestir, y por mi ropa echaron suertes”. Y eso fue justo lo que hicieron los soldados.

^25 Junto al madero de tormento de Jesús estaban su madre y la hermana de su madre; también María la esposa de Clopas y María Magdalena. ^26 Cuando Jesús vio allí cerca a su madre y al discípulo que él amaba, le dijo a su madre: “¡Mujer, ahí tienes a tu hijo!”. ^27 Luego le dijo al discípulo: “¡Ahí tienes a tu madre!”. Y, desde aquel momento, el discípulo la tuvo con él en su casa.

^28 Después de esto, sabiendo que ya todas las cosas se habían realizado, Jesús dijo: “Tengo sed”. Así se cumplieron las Escrituras. ^29 Y, como había allí una jarra llena de vino agrio, pusieron una esponja empapada en vino agrio en una caña de hisopo[*] y se la acercaron a la boca. ^30 Cuando Jesús tomó el vino agrio, dijo: “¡Se ha cumplido!”. Luego inclinó la cabeza y entregó su espíritu.[*]

^31 Como era el día de la preparación, los judíos le pidieron a Pilato que se les quebraran las piernas a los hombres y se retiraran sus cuerpos, para que los cuerpos no quedaran en los maderos de tormento durante el sábado (porque aquel era un sábado grande). ^32 Por lo tanto, los soldados fueron y le quebraron las piernas al primer hombre y también al otro hombre que estaba en un madero junto a él. ^33 Pero al llegar a Jesús vieron que ya estaba muerto; por eso no le quebraron las piernas. ^34 Pero uno de los soldados le clavó una lanza en el costado, y al instante salió sangre y agua. ^35 Y el que lo ha visto ha dado este testimonio, y su testimonio es verdadero, y él sabe que lo que dice es verdad, para que ustedes también crean. ^36 De hecho, estas cosas pasaron para que se cumpliera este pasaje de las Escrituras: “No le quebrarán[*] ni un hueso”. ^37 Además, hay otro pasaje de las Escrituras que dice: “Mirarán al que traspasaron”.

^38 Después de esto, José de Arimatea (que era un discípulo de Jesús, aunque en secreto, porque les tenía miedo a los judíos) le preguntó a Pilato si podía llevarse el cuerpo de Jesús, y Pilato le dio permiso. Así que vino y se llevó el cuerpo. ^39 También llegó Nicodemo —el hombre que la primera vez había ido a ver a Jesús de noche— con una mezcla[*] de mirra y áloes que pesaba unas 100 libras.[*] ^40 Tomaron el cuerpo de Jesús y lo envolvieron en telas de lino con las especias aromáticas, según la costumbre que tienen los judíos para enterrar a sus muertos. ^41 Resulta que había un huerto en el lugar donde él había sido ejecutado en el madero, y en ese huerto había una tumba[*] nueva en la que hasta entonces nunca habían puesto a nadie. ^42 Por eso, como era el día de la preparación de los judíos y la tumba estaba cerca, pusieron a Jesús allí.

^ Juan 19:6 O “ejecútenlo en el madero”.

^ Juan 19:10 O “ejecutarte en el madero”.

^ Juan 19:12 O “habla en contra de”.

^ Juan 19:14 Es decir, cerca de las 12 del mediodía.

^ Juan 19:17 Ver glosario.

^ Juan 19:23 O “prenda de vestir interior”.

^ Juan 19:29 Ver glosario.

^ Juan 19:30 O “expiró”, “dio su último suspiro”.

^ Juan 19:36 O “No será quebrantado”.

^ Juan 19:39 O quizás “un rollo”.

^ Juan 19:39 Las 100 libras romanas equivalían a unos 32,7 kg. Ver apén. B14.

^ Juan 19:41 O “tumba conmemorativa”.

Juan  20 : 1 - 31

20 El primer día de la semana, María Magdalena fue a la tumba[*] temprano, cuando todavía estaba oscuro, y vio que habían quitado la piedra de la tumba. ^2 Así que fue corriendo a ver a Simón Pedro y al otro discípulo, a quien Jesús quería, y les dijo: “¡Se han llevado de la tumba al Señor, y no sabemos dónde lo han puesto!”.

^3 Entonces Pedro y el otro discípulo fueron para la tumba. ^4 Los dos echaron a correr juntos, pero el otro discípulo corrió más rápido que Pedro y llegó primero a la tumba. ^5 Al agacharse para mirar adentro, vio allí las telas de lino, pero no entró. ^6 Entonces Simón Pedro, que venía detrás de él, llegó también y entró en la tumba. Y vio allí las telas de lino. ^7 La tela con la que le habían cubierto la cabeza a Jesús no estaba con las otras vendas, sino enrollada y colocada en un lugar aparte. ^8 Después también entró el otro discípulo, el que había llegado primero a la tumba, y vio y creyó. ^9 Y es que todavía no entendían el pasaje de las Escrituras que decía que él tenía que levantarse de entre los muertos. ^10 Así que los discípulos volvieron a sus casas.

^11 Pero María se quedó de pie afuera, llorando junto a la tumba. Mientras lloraba, se agachó para mirar adentro de la tumba ^12 y vio a dos ángeles vestidos de blanco sentados donde había estado el cuerpo de Jesús; uno a la cabecera y otro a los pies. ^13 Y ellos le preguntaron: “Mujer, ¿por qué estás llorando?”. Ella les contestó: “Porque se han llevado a mi Señor y no sé dónde lo han puesto”. ^14 Después de decir esto, ella se volvió y vio a Jesús allí de pie, pero no se dio cuenta de que era él. ^15 Jesús le preguntó: “Mujer, ¿por qué estás llorando? ¿A quién buscas?”. Ella, pensando que era el jardinero, le dijo: “Si tú te lo has llevado, señor, dime dónde lo has puesto y yo me lo llevaré”. ^16 “¡María!”, le dijo Jesús. Al volverse, ella le contestó en hebreo: “¡Rabbóni!” (que significa “maestro”). ^17 Jesús le dijo: “Deja de agarrarte de mí, porque todavía no he subido al Padre. Vete adonde están mis hermanos y diles: ‘Voy a subir a mi Padre y Padre de ustedes, a mi Dios y Dios de ustedes’”. ^18 María Magdalena fue a ver a los discípulos y les dio la noticia: “¡He visto al Señor!”. Y les contó lo que él le había dicho.

^19 Ya era tarde aquel día —el primero de la semana—, y los discípulos, por miedo a los judíos, habían cerrado con llave las puertas del lugar donde estaban reunidos. Entonces Jesús se presentó en medio de ellos y les dijo: “Tengan paz”. ^20 Después de decir eso, les mostró las manos y el costado. Y los discípulos se llenaron de alegría al ver al Señor. ^21 Jesús les volvió a decir: “Tengan paz. Tal como el Padre me envió a mí, yo también los envío a ustedes”. ^22 Después de decir eso, sopló sobre ellos y les dijo: “Reciban espíritu santo. ^23 Si ustedes le perdonan los pecados a alguien, le quedan perdonados; si no se los perdonan, no le quedan perdonados”.

^24 Pero Tomás, uno de los Doce, al que llamaban el Gemelo, no estaba con ellos cuando vino Jesús. ^25 Por eso los otros discípulos le decían: “¡Hemos visto al Señor!”. Pero él les dijo: “A menos que vea en sus manos la marca de los clavos y meta mi dedo en la herida de los clavos y meta mi mano en su costado, jamás lo voy a creer”.

^26 Ahora bien, ocho días más tarde, sus discípulos estaban de nuevo reunidos en la casa, y Tomás estaba con ellos. Aunque las puertas estaban cerradas con llave, Jesús se presentó en medio de ellos y les dijo: “Tengan paz”. ^27 Luego le dijo a Tomás: “Pon tu dedo aquí y mira mis manos; trae tu mano y métela en mi costado. Deja de dudar[*] y cree”. ^28 Entonces, Tomás le dijo: “¡Mi Señor y mi Dios!”. ^29 Jesús le dijo: “¿Has creído porque me has visto? Felices los que no han visto y aun así creen”.

^30 De hecho, Jesús también hizo delante de los discípulos muchos otros milagros[*] que no están escritos en este rollo. ^31 Pero estos se han escrito para que ustedes crean que Jesús es el Cristo, el Hijo de Dios, y para que, por creer, puedan tener vida por medio de su nombre.

^ Juan 20:1 O “tumba conmemorativa”.

^ Juan 20:27 Lit. “de ser incrédulo”.

^ Juan 20:30 Lit. “señales”.

Juan  21 : 1 - 25

21 Después de esto, junto al mar de Tiberíades, Jesús se les apareció[*] de nuevo a los discípulos. Se manifestó de esta manera. ^2 Estaban juntos Simón Pedro, Tomás (al que llamaban el Gemelo), Natanael de Caná de Galilea, los hijos de Zebedeo y otros dos de sus discípulos. ^3 Simón Pedro les dijo: “Me voy a pescar”. Y ellos le dijeron: “Nos vamos contigo”. Así que fueron y se subieron a la barca, pero esa noche no pescaron nada.

^4 Al amanecer, Jesús estaba en la playa, pero los discípulos no se dieron cuenta de que era él. ^5 Entonces Jesús les dijo: “Hijos míos, no tienen nada[*] que comer, ¿verdad?”. “No”, le contestaron. ^6 Y él les dijo: “Echen la red al lado derecho de la barca y encontrarán algo”. Cuando la echaron, se llenó de tantos peces que no podían sacarla. ^7 Entonces el discípulo al que Jesús amaba le dijo a Pedro: “¡Es el Señor!”. Al oír que era el Señor, Simón Pedro se puso[*] la ropa, porque estaba desnudo,[*] y se lanzó al mar. ^8 Pero los otros discípulos fueron en la barca pequeña, arrastrando la red llena de peces, porque no se encontraban lejos de la orilla; estaban solo a unos 90 metros.[*]

^9 Cuando llegaron a la orilla, vieron un fuego. Había pescado sobre las brasas, y pan. ^10 Jesús les dijo: “Traigan algunos de los peces que acaban de pescar”. ^11 Así que Simón Pedro subió a bordo y arrastró a tierra la red, que estaba llena de peces grandes: había 153. Pero, a pesar de que había tantos, la red no se rompió. ^12 Jesús les dijo: “Vengan a desayunar”. Ni uno de los discípulos se atrevía a preguntarle “¿Quién eres?”, porque sabían que era el Señor. ^13 Jesús se acercó, tomó el pan y se lo dio a ellos, y lo mismo hizo con el pescado. ^14 Esta fue la tercera vez que Jesús se les apareció a los discípulos después de haber sido levantado de entre los muertos.

^15 Cuando terminaron de desayunar, Jesús le preguntó a Simón Pedro: “Simón hijo de Juan, ¿me amas más que a estos?”. Él le respondió: “Sí, Señor, tú sabes que te quiero”.[*] Jesús le dijo: “Alimenta a mis corderos”. ^16 De nuevo, por segunda vez, le preguntó: “Simón hijo de Juan, ¿me amas?”. Él le respondió: “Sí, Señor, tú sabes que te quiero”. Jesús le dijo: “Pastorea a mis ovejitas”. ^17 Por tercera vez le preguntó: “Simón hijo de Juan, ¿me quieres?”.[*] Pedro se puso triste al ver que por tercera vez le preguntaba “¿Me quieres?”. Así que le dijo: “Señor, tú lo sabes todo; tú sabes que yo te quiero”. Jesús le dijo: “Alimenta a mis ovejitas. ^18 De verdad te aseguro que, cuando eras más joven, tú mismo te vestías y andabas por donde querías; pero, cuando envejezcas, extenderás las manos y otro te vestirá y te llevará adonde no quieras”. ^19 Dijo esto para indicar con qué tipo de muerte Pedro glorificaría a Dios. Y, después de decírselo, añadió: “Continúa siguiéndome”.

^20 Pedro se volvió y vio que detrás de ellos venía el discípulo al que Jesús amaba, el mismo que en la cena se había recostado en su pecho y le había preguntado “Señor, ¿quién es el que te va a traicionar?”. ^21 Por eso, cuando lo vio, Pedro le preguntó a Jesús: “Señor, ¿y qué va a ser de este?”. ^22 Jesús le dijo: “Si quiero que se quede aquí hasta que yo venga, ¿qué te importa eso a ti? Tú continúa siguiéndome”. ^23 Por eso entre los hermanos corrió el rumor de que este discípulo no iba a morir. Pero Jesús no le dijo que no moriría. Lo que dijo fue: “Si quiero que se quede aquí hasta que yo venga, ¿qué te importa eso a ti?”.

^24 Este es el discípulo que da testimonio de estas cosas y el que las ha escrito, y sabemos que su testimonio es verdadero.

^25 De hecho, Jesús hizo muchas otras cosas que, si alguna vez se escribieran en detalle, supongo que el mundo mismo no podría contener los rollos que se escribirían.

^ Juan 21:1 Lit. “manifestó”.

^ Juan 21:5 O “ningún pescado”.

^ Juan 21:7 O “se ciñó”.

^ Juan 21:7 O “con poca ropa”.

^ Juan 21:8 Unos 300 ft. Lit. “unos 200 codos”. Ver apén. B14.

^ Juan 21:15 O “te tengo cariño”.

^ Juan 21:17 O “tienes cariño”.

Hechos  1 : 1 - 26

HECHOS DE LOS APÓSTOLES

1 En el primer relato, Teófilo, escribí acerca de todas las cosas que Jesús comenzó a hacer y a enseñar ^2 hasta el día en que fue llevado arriba, después de darles instrucciones mediante espíritu santo a los apóstoles que había elegido. ^3 Después de haber sufrido, se les presentó dándoles muchas pruebas convincentes de que estaba vivo. Ellos lo vieron durante 40 días, y él estuvo hablando acerca del Reino de Dios. ^4 Mientras estaba reunido con ellos, les ordenó: “No se vayan de Jerusalén. Sigan esperando lo que el Padre ha prometido, aquello de lo que les he hablado. ^5 Porque Juan bautizó con agua, pero ustedes serán bautizados con espíritu santo dentro de pocos días”.

^6 Entonces, cuando ellos se reunieron, le preguntaron: “Señor, ¿vas a restaurar el reino en Israel en este tiempo?”. ^7 Él les dijo: “No les corresponde a ustedes saber los tiempos o épocas que el Padre ha puesto bajo su propia autoridad.[*] ^8 Pero recibirán poder cuando el espíritu santo venga sobre ustedes. Y serán mis testigos en Jerusalén, en toda Judea y Samaria, y hasta la parte más lejana[*] de la tierra”. ^9 Después de decir estas cosas, fue elevado mientras ellos miraban. Entonces una nube lo ocultó de su vista. ^10 Ellos estaban mirando atentamente al cielo mientras él se iba cuando, de repente, dos hombres vestidos de blanco aparecieron al lado de ellos ^11 y les dijeron: “Hombres de Galilea, ¿por qué están ahí de pie mirando al cielo? Este Jesús, que estaba con ustedes y fue llevado al cielo, vendrá de la misma manera en que lo han visto irse al cielo”.

^12 Luego ellos regresaron a Jerusalén desde lo que se conoce como el monte de los Olivos, una montaña que está cerca de Jerusalén, a tan solo la distancia del camino de un sábado. ^13 Cuando llegaron, subieron al cuarto de arriba donde se alojaban. Estaban Pedro, Juan, Santiago y Andrés, Felipe y Tomás, Bartolomé y Mateo, Santiago hijo de Alfeo, Simón el Entusiasta[*] y Judas hijo de Santiago. ^14 Con un mismo objetivo, todos ellos perseveraban en la oración junto con algunas mujeres, con María la madre de Jesús y con los hermanos de él.

^15 En esos días, Pedro se puso de pie en medio de los hermanos (eran un grupo[*] de unas 120 personas) y les dijo: ^16 “Varones, hermanos, era necesario que se cumpliera el pasaje de las Escrituras que el espíritu santo profetizó mediante David acerca de Judas, quien fue guía de los que arrestaron a Jesús. ^17 Él fue uno de nuestro grupo y fue elegido para participar en este ministerio. ^18 (Resulta que este hombre compró un campo con el salario de la injusticia y, cuando cayó de cabeza, su cuerpo reventó[*] y se le salieron los intestinos. ^19 Todos los habitantes de Jerusalén se enteraron y llamaron a aquel campo Akéldama, que en su lengua quiere decir ‘campo de sangre’). ^20 Porque está escrito en el libro de los Salmos: ‘Que su casa quede desierta y que nadie viva en ella’, y ‘Que su puesto de superintendente lo ocupe otro’. ^21 Por lo tanto, es necesario que, de los hombres que nos acompañaron durante todo el tiempo en que el Señor Jesús realizó sus actividades[*] entre nosotros, ^22 desde que Juan lo bautizó hasta el día en que estaba con nosotros y fue llevado arriba, uno de estos hombres llegue a ser testigo con nosotros de su resurrección”.

^23 Así que propusieron a dos: a José, llamado Barsabás y también conocido como Justo, y a Matías. ^24 Después oraron y dijeron: “Oh, Jehová,[*] tú que conoces los corazones de todos, indica a cuál de estos dos hombres has elegido ^25 para recibir este ministerio y apostolado que Judas abandonó para irse a su propio lugar”. ^26 Entonces echaron suertes, y la suerte cayó sobre Matías, y él fue añadido a[*] los 11 apóstoles.

^ Hech. 1:7 O “jurisdicción”.

^ Hech. 1:8 O “los confines”.

^ Hech. 1:13 O “el Celoso”.

^ Hech. 1:15 O “una multitud”.

^ Hech. 1:18 O “él reventó por el medio”.

^ Hech. 1:21 Lit. “entró y salió”.

^ Hech. 1:24 Ver apén. A5.

^ Hech. 1:26 O “contado con”, es decir, considerado igual a los otros 11.

Hechos  3 : 1 - 26

3 Pues bien, Pedro y Juan estaban subiendo al templo para la hora de la oración, a la hora novena,[*] ^2 y había un hombre cojo de nacimiento al que estaban cargando hasta la puerta del templo llamada Hermosa. Allí lo ponían a diario para que pudiera pedir limosna[*] a los que entraban en el templo. ^3 Tan pronto como él vio a Pedro y a Juan a punto de entrar en el templo, empezó a pedirles limosna. ^4 Pero Pedro, acompañado de Juan, lo miró fijamente y le dijo: “Míranos”. ^5 Así que él los miró atento esperando que le dieran algo. ^6 Sin embargo, Pedro le dijo: “No tengo plata ni oro, pero te doy lo que tengo. ¡En el nombre de Jesucristo el Nazareno, camina!”. ^7 Dicho eso, lo tomó de la mano derecha y lo levantó. Al instante se le fortalecieron los pies y los tobillos, ^8 y de un salto se puso de pie, comenzó a caminar y entró con ellos en el templo caminando, saltando y alabando a Dios. ^9 Y toda la gente lo vio caminando y alabando a Dios. ^10 Entonces se dieron cuenta de que era el hombre que solía sentarse a pedir limosna en la Puerta Hermosa del templo, y se quedaron totalmente boquiabiertos y admirados por lo que le había pasado.

^11 Mientras el hombre aún seguía agarrado de Pedro y de Juan, la gente fue corriendo adonde estaban, en lo que se llamaba el Pórtico[*] de Salomón. La gente estaba totalmente sorprendida. ^12 Al ver esto, Pedro les dijo: “Hombres de Israel, ¿por qué se asombran tanto? ¿Por qué nos miran como si hubiéramos hecho caminar a este hombre con nuestro propio poder o por nuestra devoción a Dios?[*] ^13 El Dios de Abrahán, de Isaac y de Jacob, el Dios de nuestros antepasados, glorificó a su Siervo, Jesús, a quien ustedes entregaron y rechazaron ante Pilato, aun cuando él había decidido liberarlo. ^14 Así es, ustedes rechazaron a ese hombre santo y justo, pidieron que les liberaran a un asesino ^15 y mataron al Agente Principal de la vida. Pero Dios lo levantó de entre los muertos y nosotros somos testigos de eso. ^16 Por medio de su nombre y por nuestra fe en su nombre se ha fortalecido a este hombre que ustedes ven y conocen. La fe que tenemos por medio de él ha sanado completamente a este hombre delante de todos ustedes. ^17 Hermanos, sé que actuaron así por ignorancia, al igual que sus gobernantes. ^18 Pero de esta manera Dios ha cumplido lo que anunció de antemano por boca de todos los profetas: que su Cristo sufriría.

^19 ”De modo que arrepiéntanse y den media vuelta[*] para que sus pecados sean borrados, y así el propio Jehová[*] haga venir tiempos de alivio ^20 y envíe al Cristo nombrado para ustedes: Jesús. ^21 Él debe permanecer en el cielo[*] hasta que lleguen los tiempos de la restauración de todas las cosas que Dios anunció por boca de sus santos profetas de la antigüedad. ^22 De hecho, Moisés dijo: ‘Jehová[*] su Dios nombrará para ustedes un profeta como yo de entre sus hermanos. Deben escucharlo y hacer todo lo que les diga. ^23 Es más, cualquiera[*] que no escuche a ese Profeta será exterminado del pueblo’. ^24 Todos los profetas que hablaron —de Samuel en adelante— también anunciaron estos días. ^25 Ustedes son los hijos de los profetas y del pacto que Dios hizo con sus antepasados cuando le dijo a Abrahán: ‘Y todas las familias de la tierra serán bendecidas mediante tu descendencia’.[*] ^26 Después de nombrar a su Siervo, Dios se lo envió primero a ustedes para bendecirlos apartando a cada uno de ustedes de sus malas acciones”.

^ Hech. 3:1 Es decir, cerca de las 3 de la tarde.

^ Hech. 3:2 O “dádivas de misericordia”.

^ Hech. 3:11 O “la Columnata”.

^ Hech. 3:12 O “devoción piadosa”.

^ Hech. 3:19 O “vuélvanse”.

^ Hech. 3:19 Lit. “el rostro de Jehová”. Ver apén. A5.

^ Hech. 3:21 O “El cielo debe retenerlo dentro de sí”.

^ Hech. 3:22 Ver apén. A5.

^ Hech. 3:23 O “cualquier alma”.

^ Hech. 3:25 Lit. “simiente”.

Hechos  6 : 1 - 15

6 Ahora bien, durante esos días, cuando estaba aumentando el número de discípulos, los judíos de habla griega empezaron a quejarse de los judíos de habla hebrea, porque se estaba pasando por alto a sus viudas en el reparto diario de comida. ^2 Así que los Doce reunieron a todos los discípulos y les dijeron: “No está bien[*] que nosotros dejemos la palabra de Dios para repartir alimento entre las mesas. ^3 Por eso, hermanos, elijan de entre ustedes a siete hombres de buena reputación que estén llenos de espíritu y sabiduría para que los pongamos a cargo de esta tarea necesaria. ^4 Pero nosotros nos dedicaremos a la oración y al ministerio relacionado con la palabra”. ^5 A todos los discípulos les pareció bien lo que dijeron. De modo que eligieron a Esteban —un hombre lleno de fe y espíritu santo—, así como a Felipe, a Prócoro, a Nicanor, a Timón, a Parmenas y a Nicolás, un prosélito de Antioquía. ^6 Luego los llevaron ante los apóstoles y, después de orar, ellos les impusieron las manos.

^7 Como resultado, la palabra de Dios siguió extendiéndose, y el número de discípulos siguió aumentando muchísimo en Jerusalén. Y un gran grupo de sacerdotes empezaron a aceptar la fe.

^8 Pues bien, Esteban, lleno de favor divino y de poder, realizaba grandes milagros[*] y cosas impresionantes[*] entre el pueblo. ^9 Pero unos hombres de la llamada Sinagoga de los Libertos, así como algunos cireneos y alejandrinos, y algunos de Cilicia y Asia, fueron a discutir con Esteban. ^10 Sin embargo, no eran capaces de hacer frente a la sabiduría y el espíritu con los que él hablaba. ^11 Entonces convencieron en secreto a unos hombres para que dijeran: “Lo hemos oído decir blasfemias contra Moisés y contra Dios”. ^12 De este modo alborotaron al pueblo, a los ancianos y a los escribas. Y de repente llegaron adonde él estaba, lo agarraron a la fuerza y lo llevaron al Sanedrín. ^13 Allí presentaron testigos falsos que dijeron: “Este hombre no deja de hablar contra este lugar santo y contra la Ley. ^14 Por ejemplo, lo hemos oído decir que este Jesús el Nazareno derribará este lugar y cambiará las costumbres que Moisés nos transmitió”.

^15 Y todos los que estaban sentados en el Sanedrín lo miraron y vieron que su cara parecía la de un ángel.

^ Hech. 6:2 Lit. “No es grato”.

^ Hech. 6:8 Lit. “señales”.

^ Hech. 6:8 O “portentos presagiosos”.

Hechos  7 : 1 - 60

7 Pero el sumo sacerdote le preguntó: “¿Son ciertas estas cosas?”. ^2 Esteban respondió: “Hermanos y padres, escuchen. El Dios de la gloria se le apareció a nuestro antepasado Abrahán cuando él estaba en Mesopotamia, antes de establecerse en Harán, ^3 y le dijo: ‘Sal de tu país, deja a tus parientes y vete al país que yo te mostraré’. ^4 Entonces él salió de la tierra de los caldeos y se estableció en Harán. Y, después de morir su padre, Dios hizo que se mudara de allí a esta tierra donde ustedes ahora viven. ^5 Sin embargo, no le dio ninguna herencia en ella, ni siquiera un pedazo de tierra donde poner un pie. Pero prometió dársela en propiedad a él y después a su descendencia, aunque todavía no tenía ningún hijo. ^6 Además, Dios le dijo que sus descendientes serían extranjeros en una tierra que no era de ellos y que la gente de allí los convertiría en esclavos y los maltrataría durante 400 años. ^7 Dios dijo: ‘Y yo juzgaré a la nación que los esclavizará’. Luego dijo: ‘Después de eso, ellos saldrán y me darán servicio sagrado en este lugar’.

^8 ”También le dio el pacto de la circuncisión, y él llegó a ser el padre de Isaac y lo circuncidó al octavo día. Isaac llegó a ser el padre de[*] Jacob, y Jacob, de los 12 patriarcas.[*] ^9 Y los patriarcas se pusieron celosos de José y lo vendieron a Egipto. Pero Dios estaba con él, ^10 y lo salvó de todos sus sufrimientos y le concedió favor y sabiduría ante el faraón, el rey de Egipto. Entonces él le encargó que gobernara Egipto y toda su casa. ^11 Pero hubo una época de hambre en todo Egipto y Canaán, sí, de gran angustia,[*] y nuestros antepasados no tenían nada para comer. ^12 Pero Jacob oyó que había alimento[*] en Egipto y envió allí a nuestros antepasados por primera vez. ^13 Cuando fueron por segunda vez, José les dijo a sus hermanos quién era, y el faraón supo de la familia de José. ^14 De modo que José envió un mensaje y mandó traer de aquel lugar a su padre Jacob y a todos sus parientes: 75 personas en total. ^15 Así que Jacob bajó a Egipto y allí murió, al igual que nuestros antepasados. ^16 Fueron llevados a Siquem y los pusieron en la tumba que Abrahán les había comprado a los hijos de Hamor en Siquem por cierta cantidad de dinero.[*]

^17 ”Justo cuando se iba acercando el tiempo de que se cumpliera la promesa que Dios le había hecho a Abrahán, el pueblo creció y se multiplicó en Egipto ^18 hasta que un rey diferente que no conocía a José subió al poder en Egipto. ^19 Este rey actuó con astucia contra nuestra raza y obligó injustamente a los padres a abandonar a sus bebés para que no sobrevivieran. ^20 Por ese tiempo nació Moisés, que era extremadamente hermoso.[*] Y durante tres meses fue criado en la casa de su padre. ^21 Pero, cuando fue abandonado, la hija del faraón lo recogió y lo crio como hijo suyo. ^22 Así que Moisés fue educado en toda la sabiduría de los egipcios. De hecho, era poderoso en palabras y acciones.

^23 ”Ahora bien, cuando cumplió 40 años, decidió[*] hacerles una visita[*] a sus hermanos, los hijos de Israel. ^24 Cuando vio que maltrataban a uno de ellos, lo defendió y lo vengó matando al egipcio que lo maltrataba. ^25 Él pensó que sus hermanos comprenderían que Dios los estaba salvando mediante él, pero ellos no lo comprendieron. ^26 Al día siguiente fue adonde unos que se estaban peleando y trató de que hicieran las paces. Les dijo: ‘Hombres, ustedes son hermanos. ¿Por qué se maltratan?’. ^27 Pero el que estaba maltratando a su compañero empujó a Moisés y le dijo: ‘¿Quién te nombró gobernante y juez sobre nosotros? ^28 No querrás matarme como mataste al egipcio ayer, ¿verdad?’. ^29 Al oír esto, Moisés huyó y vivió como extranjero en la tierra de Madián, donde tuvo dos hijos.

^30 ”Y 40 años después se le apareció un ángel en el desierto del monte Sinaí, en la llama de una zarza[*] que estaba ardiendo. ^31 Moisés se quedó maravillado con lo que vio. Al acercarse para mirar mejor, oyó la voz de Jehová[*] decir: ^32 ‘Yo soy el Dios de tus antepasados, el Dios de Abrahán, de Isaac y de Jacob’. Moisés comenzó a temblar y no se atrevió a seguir mirando. ^33 Jehová[*] le dijo: ‘Quítate las sandalias, porque estás pisando suelo santo. ^34 De veras he visto el maltrato de mi pueblo en Egipto, y he oído sus lamentos y he bajado para liberarlos. Ahora, ven, voy a enviarte a Egipto’. ^35 A este Moisés lo habían rechazado diciendo: ‘¿Quién te nombró gobernante y juez?’. Pero fue a él mismo al que Dios envió como gobernante y también como libertador por medio del ángel que se le apareció en la zarza. ^36 Este hombre los sacó realizando cosas impresionantes[*] y milagros[*] en Egipto, en el mar Rojo y en el desierto durante 40 años.

^37 ”Este es el Moisés que les dijo a los hijos de Israel: ‘Dios nombrará para ustedes un profeta como yo de entre sus hermanos’. ^38 Este fue el que estuvo en la congregación en el desierto, el que estuvo con el ángel que le habló en el monte Sinaí y con nuestros antepasados. Él recibió declaraciones sagradas y vivas para dárnoslas a nosotros. ^39 Nuestros antepasados no quisieron obedecerlo. Más bien, lo rechazaron y en sus corazones volvieron a Egipto ^40 al decirle a Aarón: ‘Haznos dioses que vayan delante de nosotros. Porque no sabemos qué le pasó a este Moisés, que nos sacó de la tierra de Egipto’. ^41 Así que en aquellos días hicieron un ídolo en forma de becerro,[*] le ofrecieron un sacrificio y se pusieron a celebrar lo que habían hecho. ^42 De modo que Dios se alejó de ellos y dejó que le dieran servicio sagrado al ejército del cielo,[*] tal como está escrito en el libro de los Profetas: ‘Oh, casa de Israel, ¿verdad que no fue a mí a quien le hicieron ofrendas y sacrificios durante 40 años en el desierto? ^43 Más bien, ustedes transportaron la tienda de Moloc y la estrella del dios Refán, las imágenes que hicieron para adorarlas. Así que los desterraré más allá de Babilonia’.

^44 ”En el desierto, nuestros antepasados tenían la tienda del Testimonio, tal como Dios ordenó cuando le dijo a Moisés que la hiciera siguiendo el modelo que había visto. ^45 Y nuestros antepasados la heredaron y la llevaron con Josué a la tierra de las naciones que Dios expulsó delante de nuestros antepasados. Allí permaneció hasta los días de David. ^46 Él disfrutó del favor de Dios y pidió el privilegio de hacer una morada para el Dios de Jacob. ^47 Pero fue Salomón el que le construyó una casa. ^48 Sin embargo, el Altísimo no vive en casas hechas por manos humanas. Es como dice el profeta: ^49 ‘El cielo es mi trono y la tierra es el banquillo para mis pies. ¿Qué clase de casa harán para mí? —dice Jehová—.[*] ¿O dónde está mi lugar de descanso? ^50 ¿Acaso no fue mi mano la que hizo todas estas cosas?’.

^51 ”Hombres tercos e incircuncisos[*] de corazón y de oídos, ustedes siempre se están resistiendo al espíritu santo. Hacen lo mismo que hicieron sus antepasados. ^52 ¿A cuál de los profetas no persiguieron sus antepasados? Sí, ellos mataron a los que anunciaron de antemano la venida del justo, aquel a quien ustedes traicionaron y asesinaron. ^53 Ustedes recibieron la Ley tal como la transmitieron los ángeles, pero no la han obedecido”.

^54 Al oír estas cosas, ellos se sintieron furiosos en el corazón y, mirándolo, empezaron a apretar[*] los dientes. ^55 Pero él, lleno de espíritu santo, miró al cielo y vio la gloria de Dios y a Jesús de pie a la derecha de Dios, ^56 y dijo: “¡Miren! Veo los cielos abiertos y al Hijo del Hombre de pie a la derecha de Dios”. ^57 Entonces ellos gritaron con todas sus fuerzas, se taparon los oídos y todos se lanzaron sobre él. ^58 Después de sacarlo de la ciudad, empezaron a apedrearlo. Los testigos pusieron sus mantos a los pies de un joven llamado Saulo. ^59 Mientras lo apedreaban, Esteban suplicó: “Señor Jesús, recibe mi espíritu”. ^60 Entonces se arrodilló y gritó con voz fuerte: “Jehová,[*] no les tengas en cuenta este pecado”. Después de decir esto, se durmió en la muerte.

^ Hech. 7:8 O quizás “hizo lo mismo con”.

^ Hech. 7:8 O “cabezas de familia”.

^ Hech. 7:11 Lit. “tribulación”.

^ Hech. 7:12 O “grano”.

^ Hech. 7:16 Lit. “plata”.

^ Hech. 7:20 O “era hermoso a los ojos de Dios”.

^ Hech. 7:23 O “le vino al corazón”.

^ Hech. 7:23 O “inspección”.

^ Hech. 7:30 Es decir, un arbusto espinoso.

^ Hech. 7:31 Ver apén. A5.

^ Hech. 7:33 Ver apén. A5.

^ Hech. 7:36 O “portentos presagiosos”.

^ Hech. 7:36 Lit. “señales”.

^ Hech. 7:41 O “ternero”.

^ Hech. 7:42 Se refiere a los cuerpos celestes.

^ Hech. 7:49 Ver apén. A5.

^ Hech. 7:51 O “y duros”.

^ Hech. 7:54 O “crujir”.

^ Hech. 7:60 Ver apén. A5.

Hechos  12 : 1 - 25

12 Por ese mismo tiempo, el rey Herodes empezó a maltratar a algunos miembros de la congregación. ^2 Mató a espada a Santiago, el hermano de Juan, ^3 y, al ver que esto les gustó a los judíos, también arrestó a Pedro. (Todo esto fue durante los días de la Fiesta de los Panes Sin Levadura). ^4 De modo que lo arrestó, lo metió en prisión y puso cuatro turnos de cuatro soldados cada uno para vigilarlo, pues tenía la intención de presentarlo[*] ante el pueblo después de la Pascua. ^5 Así que dejaron a Pedro encerrado en la prisión. Mientras tanto, la congregación no dejaba de orarle con fervor a Dios por él.

^6 La noche antes de que Herodes lo presentara ante el pueblo, Pedro dormía sujetado por dos cadenas entre dos soldados, y había guardias vigilando delante de la puerta de la prisión. ^7 Pero de repente el ángel de Jehová[*] se apareció allí, y una luz iluminó la celda de la prisión. Entonces él despertó a Pedro tocándolo en el costado y diciéndole: “¡Levántate! ¡Rápido!”. Y las cadenas cayeron de sus manos. ^8 El ángel le dijo: “Vístete[*] y ponte las sandalias”. Él obedeció. Por último le dijo: “Ponte tu manto y sígueme”. ^9 Pedro salió y lo siguió, pero no se daba cuenta de que lo que el ángel estaba haciendo era real. De hecho, pensaba que estaba teniendo una visión. ^10 Tras pasar al primer grupo de guardias y luego al segundo, llegaron a la puerta de hierro que llevaba a la ciudad y esta se abrió sola. De modo que salieron y continuaron por una calle. De repente, el ángel lo dejó. ^11 En ese momento, Pedro se dio cuenta de lo que había pasado y dijo: “Ahora estoy seguro de que Jehová[*] envió a su ángel y me libró de las manos de Herodes y de todo lo que los judíos esperaban que me pasara”.

^12 Después de darse cuenta de esto, fue a la casa de María la madre de Juan, al que llamaban Marcos, donde estaban reunidos muchos discípulos orando. ^13 Cuando llamó a la puerta de la entrada, una joven sirvienta llamada Rode fue a ver quién era. ^14 Al reconocer la voz de Pedro, se alegró tanto que, en vez de abrir la puerta, corrió adentro a decir que Pedro estaba a la entrada. ^15 Ellos le dijeron: “Estás loca”. Pero, como ella insistía en que era verdad, ellos empezaron a decir: “Es su ángel”. ^16 Mientras tanto, Pedro seguía fuera tocando a la puerta. Cuando ellos abrieron y lo vieron, se quedaron sorprendidos. ^17 Él les hizo señas con la mano para que estuvieran callados y les contó en detalle cómo Jehová[*] lo había sacado de la prisión. Entonces les dijo: “Infórmenles de estas cosas a Santiago y a los hermanos”. Dicho esto, salió y se fue a otro lugar.

^18 Cuando se hizo de día, se produjo un gran alboroto entre los soldados porque no sabían lo que había pasado con Pedro. ^19 Herodes hizo una búsqueda concienzuda; pero, como no lo encontró, interrogó a los guardias y luego mandó que los castigaran. Después bajó de Judea a Cesarea y se quedó allí un tiempo.

^20 Ahora bien, él estaba enojado[*] con los habitantes de Tiro y Sidón. Así que ellos se unieron para ir adonde estaba él y, tras convencer a Blasto —el encargado de los asuntos de la casa del rey—,[*] pidieron la paz, porque su país vivía de los alimentos que recibía del país del rey Herodes. ^21 Cuando llegó el día fijado, Herodes se vistió con las ropas reales, se sentó en el tribunal y empezó a darle un discurso al público. ^22 Entonces la gente allí reunida empezó a gritar: “¡Es la voz de un dios, y no de un hombre!”. ^23 Al instante, el ángel de Jehová[*] hizo que se enfermara, porque no le dio la gloria a Dios. Y murió comido por los gusanos.

^24 Pero la palabra de Jehová[*] siguió creciendo y extendiéndose.

^25 En cuanto a Bernabé y Saulo, cuando acabaron todas sus labores de socorro en Jerusalén, regresaron llevándose con ellos a Juan, al que también llamaban Marcos.

^ Hech. 12:4 O “juzgarlo”.

^ Hech. 12:7 Ver apén. A5.

^ Hech. 12:8 O “Cíñete”.

^ Hech. 12:11 Ver apén. A5.

^ Hech. 12:17 Ver apén. A5.

^ Hech. 12:20 O “con ánimos de pelear”.

^ Hech. 12:20 Lit. “el que estaba a cargo del dormitorio del rey”.

^ Hech. 12:23 Ver apén. A5.

^ Hech. 12:24 Ver apén. A5.

Hechos  18 : 1 - 28

18 Después de esto, él se fue de Atenas y llegó a Corinto. ^2 Allí encontró a un judío llamado Áquila, natural del Ponto. Recientemente había llegado de Italia con su esposa Priscila, porque Claudio había ordenado que todos los judíos se fueran de Roma. Así que Pablo fue adonde estaban ellos ^3 y, como tenía el mismo oficio, se quedó en su casa y trabajó con ellos. Su oficio era hacer tiendas de campaña. ^4 Todos los sábados, él daba un discurso[*] en la sinagoga y convencía a judíos y a griegos.

^5 Cuando Silas y Timoteo bajaron de Macedonia, Pablo se dedicó por completo a predicar la palabra. Les daba testimonio a los judíos y les demostraba que Jesús es el Cristo. ^6 Pero, como ellos no dejaban de ponerse en contra de él y lo insultaban, se sacudió la ropa y les dijo: “Ustedes son responsables de su propia muerte.[*] Yo no tengo la culpa. De ahora en adelante iré a la gente de las naciones”. ^7 Así que se fue de allí[*] y entró en la casa de Ticio Justo, un hombre que adoraba a Dios y que tenía su casa pegada a la sinagoga. ^8 Pero Crispo, el presidente de la sinagoga, y toda su casa creyeron en el Señor. Y muchos de los corintios que oyeron el mensaje empezaron a creer y a bautizarse. ^9 Es más, el Señor le dijo a Pablo en una visión durante la noche: “No tengas miedo. Sigue hablando y no calles, ^10 porque yo estoy contigo y nadie te atacará para hacerte daño. Tengo a mucha gente en esta ciudad”. ^11 Así que se quedó allí un año y seis meses enseñándoles la palabra de Dios.

^12 Mientras Galión era procónsul[*] de Acaya, los judíos se pusieron de acuerdo para atacar a Pablo y lo llevaron ante el tribunal. ^13 Decían: “Este hombre está tratando de convencer a la gente para que adore a Dios de una manera que va en contra de la ley”. ^14 Cuando Pablo estaba a punto de hablar, Galión les dijo a los judíos: “Si en realidad se tratara de alguna injusticia o de un delito grave, sería razonable que yo los escuchara con paciencia. ^15 Pero, si se trata de cuestiones de palabras, de nombres y de su propia ley, encárguense ustedes del asunto. Yo no quiero ser juez de estas cosas”. ^16 Entonces los echó del tribunal. ^17 De modo que todos ellos agarraron a Sóstenes, el presidente de la sinagoga, y comenzaron a golpearlo enfrente del tribunal. Pero Galión no quiso involucrarse para nada en el asunto.

^18 Pablo se quedó algunos días más. Después se despidió de los hermanos y se embarcó para Siria con Priscila y Áquila. En Cencreas se cortó el pelo porque había hecho un voto. ^19 Cuando llegaron a Éfeso, los dejó allí. Pero él entró en la sinagoga y se puso a razonar con los judíos. ^20 Aunque le pidieron que se quedara más tiempo, él no aceptó, ^21 sino que se despidió y les dijo: “Si Jehová[*] quiere, volveré a verlos”. Y se embarcó en Éfeso ^22 y bajó a Cesarea. Entonces subió[*] y saludó a la congregación. Luego bajó a Antioquía.

^23 Después de pasar algún tiempo allí, se fue y viajó de un lugar a otro por toda la región de Galacia y Frigia fortaleciendo a todos los discípulos.

^24 Ahora bien, un judío llamado Apolos, natural de Alejandría, llegó a Éfeso. Él era un hombre elocuente que conocía muy bien las Escrituras. ^25 Fue instruido[*] en el camino de Jehová[*] y, lleno de fervor debido al espíritu, hablaba y enseñaba con exactitud acerca de Jesús, pero conocía solamente el bautismo de Juan. ^26 Él comenzó a hablar con valor en la sinagoga, y, cuando Priscila y Áquila lo oyeron, se lo llevaron aparte y le explicaron con mayor exactitud el camino de Dios. ^27 Además, como él quería ir a Acaya, los hermanos les escribieron a los discípulos para rogarles que lo recibieran amablemente. Cuando llegó allá, ayudó mucho a quienes se habían hecho creyentes mediante la bondad inmerecida de Dios, ^28 porque en público y con determinación probó claramente que los judíos estaban equivocados, demostrándoles con las Escrituras que Jesús es el Cristo.

^ Hech. 18:4 O “razonaba con ellos”.

^ Hech. 18:6 Lit. “Que la sangre de ustedes esté sobre sus cabezas”.

^ Hech. 18:7 Es decir, de la sinagoga.

^ Hech. 18:12 Gobernador romano de una provincia. Ver glosario.

^ Hech. 18:21 Ver apén. A5.

^ Hech. 18:22 Según parece, a Jerusalén.

^ Hech. 18:25 O “instruido oralmente”.

^ Hech. 18:25 Ver apén. A5.

Hechos  19 : 1 - 41

19 Mientras Apolos estaba en Corinto, Pablo pasó por las regiones del interior y bajó a Éfeso. Allí encontró a algunos discípulos ^2 y les preguntó: “¿Recibieron espíritu santo cuando se hicieron creyentes?”. Ellos le contestaron: “Nunca hemos oído hablar de que haya espíritu santo”. ^3 Él les dijo: “Entonces, ¿qué bautismo recibieron?”. “El bautismo de Juan”, le respondieron. ^4 Pablo dijo: “Juan bautizó con el bautismo en señal de arrepentimiento y le decía al pueblo que creyera en el que vendría después de él, es decir, en Jesús”. ^5 Al oír esto, se bautizaron en el nombre del Señor Jesús. ^6 Cuando Pablo les impuso las manos, el espíritu santo vino sobre ellos y empezaron a hablar en diferentes idiomas y a profetizar. ^7 En total fueron unos 12 hombres.

^8 Ahora bien, él entró en la sinagoga y habló con valor por tres meses dando discursos y razonamientos convincentes sobre el Reino de Dios. ^9 Pero algunos fueron tercos y se negaron a creer,[*] y hablaban mal del Camino delante de la gente. Por eso, él los dejó y separó de ellos a los discípulos. Y todos los días daba discursos en la sala de conferencias de la escuela de Tirano. ^10 Así estuvo por dos años, de modo que todos los que vivían en la provincia de Asia, tanto judíos como griegos, oyeron la palabra del Señor.

^11 Y Dios siguió realizando milagros extraordinarios[*] mediante Pablo. ^12 Hasta les llevaban a los enfermos paños y delantales que habían tocado el cuerpo de Pablo, y entonces se curaban de sus enfermedades, y los espíritus malvados salían de ellos. ^13 Pero algunos judíos que iban de un sitio a otro expulsando demonios también intentaron usar el nombre del Señor Jesús con los que tenían espíritus malvados. Decían: “Yo les ordeno solemnemente en el nombre de Jesús, a quien Pablo predica, que salgan”. ^14 Esto era lo que hacían siete hijos de un sacerdote principal judío llamado Esceva. ^15 Sin embargo, un espíritu malvado les respondió: “Conozco a Jesús y sé quién es Pablo. Pero ¿quiénes son ustedes?”. ^16 Entonces el hombre poseído por el espíritu malvado se lanzó sobre ellos y los fue dominando uno tras otro hasta que pudo con todos. Y ellos huyeron de aquella casa desnudos y heridos. ^17 Todos, tanto los judíos como los griegos que vivían en Éfeso, se enteraron de lo que había pasado. Así que todos se llenaron de temor, y el nombre del Señor Jesús siguió siendo engrandecido. ^18 Y muchos de los que se habían hecho creyentes iban a confesar y a declarar abiertamente sus prácticas. ^19 De hecho, muchos de los que habían practicado magia juntaron sus libros y los quemaron delante de todos. Calcularon el precio, y valían 50.000 monedas de plata. ^20 Así, la palabra de Jehová[*] siguió extendiéndose y ganando fuerza de manera poderosa.

^21 Después de todo esto, Pablo decidió[*] que, tras pasar por Macedonia y Acaya, viajaría a Jerusalén. Además, dijo: “Después de ir allá, también tengo que ir a Roma”. ^22 De modo que envió a Macedonia a dos de sus ayudantes: Timoteo y Erasto. Sin embargo, él se quedó un tiempo en la provincia de Asia.

^23 En esa época se produjo un fuerte disturbio a causa del Camino. ^24 Resulta que un hombre llamado Demetrio, un platero que hacía templetes de Ártemis en plata, les generaba muchas ganancias a los artesanos. ^25 Entonces reunió a estos y a los que trabajaban en cosas parecidas y dijo: “Señores, ustedes saben bien que nuestra ganancia depende de este negocio. ^26 Y ahora ven y oyen que, no solo en Éfeso, sino en casi toda la provincia de Asia, este Pablo ha convencido a mucha gente y los ha hecho cambiar de opinión diciendo que los dioses fabricados con las manos no son dioses de verdad. ^27 Es más, existe el peligro no solo de que nuestro negocio pierda su buena reputación, sino también de que el templo de la gran diosa Ártemis sea despreciado. Y a ella, a la que adoran en toda la provincia de Asia y la tierra habitada, le van a quitar su esplendor”. ^28 Al oír esto, los hombres se pusieron furiosos y empezaron a gritar: “¡Grande es Ártemis de los efesios!”.

^29 De modo que se produjo un gran alboroto en la ciudad, y todos juntos entraron corriendo en el teatro arrastrando con ellos a Gayo y a Aristarco, dos macedonios que eran compañeros de viaje de Pablo. ^30 Por su parte, Pablo quería entrar adonde estaba la gente, pero los discípulos no se lo permitieron. ^31 Hasta algunos de los delegados de fiestas y juegos que eran amigables con él le enviaron un mensaje y le suplicaron que no se arriesgara a ir al teatro. ^32 Mientras tanto, unos gritaban una cosa y otros otra, pues la asamblea estaba en confusión y la mayoría de ellos no sabía por qué se habían reunido. ^33 Así que de entre la multitud sacaron a Alejandro, a quien los judíos habían empujado hacia el frente. Y Alejandro hizo señas con la mano porque quería presentar su defensa ante el pueblo. ^34 Pero, cuando se dieron cuenta de que era judío, todos se pusieron a gritar al mismo tiempo. Durante dos horas dijeron: “¡Grande es Ártemis de los efesios!”.

^35 Cuando el registrador de la ciudad por fin calmó a la multitud, dijo: “Hombres de Éfeso, ¿acaso hay algún ser humano que no sepa que la ciudad de los efesios es la guardiana del templo de la gran Ártemis y de la imagen que cayó del cielo? ^36 Nadie pone esto en duda, así que manténganse en calma y no hagan nada precipitado. ^37 Estos hombres que han traído aquí no son ladrones de templos ni han blasfemado contra nuestra diosa. ^38 Así que, si Demetrio y los artesanos que están con él tienen una acusación contra alguien, para eso están los días en que se reúnen los tribunales y para eso hay procónsules.[*] Que entonces presenten las acusaciones que tengan unos contra otros. ^39 Pero, si ustedes están buscando algo más, este asunto tendrá que resolverse en una asamblea formal. ^40 Porque estamos en peligro de que nos acusen de sedición por lo que está pasando hoy, ya que no tenemos ninguna base para justificar este alboroto”. ^41 Después de decir esto, disolvió la asamblea.

^ Hech. 19:9 O “persistieron en endurecerse y en no creer”.

^ Hech. 19:11 O “siguió realizando obras poderosas extraordinarias”.

^ Hech. 19:20 Ver apén. A5.

^ Hech. 19:21 O “decidió en su espíritu”.

^ Hech. 19:38 Un procónsul era el gobernador romano de una provincia. Ver glosario.

Hechos  21 : 1 - 40

21 Después de separarnos de ellos con mucho dolor, zarpamos y navegamos con rumbo directo a Cos. Al día siguiente fuimos a Rodas y de allí a Pátara. ^2 Cuando encontramos un barco que viajaba hacia Fenicia, subimos a bordo y partimos. ^3 Después de ver a lo lejos la isla de Chipre, la dejamos atrás a la izquierda[*] y seguimos navegando hacia Siria. Hicimos escala en Tiro, donde el barco tenía que dejar su cargamento. ^4 Allí buscamos y encontramos a los discípulos, y nos quedamos en ese lugar siete días. Pero mediante el espíritu ellos le decían a Pablo una y otra vez que no pusiera un pie en Jerusalén. ^5 Cuando pasaron esos días, continuamos nuestro viaje. Todos ellos, incluidos mujeres y niños, nos acompañaron hasta que salimos de la ciudad. Entonces nos arrodillamos en la playa, oramos ^6 y nos despedimos. Nosotros subimos al barco y ellos volvieron a sus hogares.

^7 Desde Tiro navegamos hasta llegar a Tolemaida. Allí saludamos a los hermanos y nos quedamos con ellos un día. ^8 Partimos al día siguiente y llegamos a Cesarea. Fuimos a la casa de Felipe el evangelizador, que era uno de los siete hombres, y nos quedamos con él. ^9 Este hombre tenía cuatro hijas solteras[*] que profetizaban. ^10 Llevábamos allí bastantes días cuando bajó de Judea un profeta llamado Ágabo. ^11 Vino adonde estábamos, tomó el cinturón de Pablo, se ató los pies y las manos, y dijo: “Esto es lo que dice el espíritu santo: ‘Así atarán los judíos al dueño de este cinturón en Jerusalén y lo entregarán en manos de gente de las naciones’”. ^12 Al oír esto, nosotros y los demás que estaban allí nos pusimos a suplicarle que no subiera a Jerusalén. ^13 Entonces Pablo contestó: “¿Por qué están llorando y tratando de desanimarme?[*] Pueden estar seguros de que no solo estoy listo para ser atado, sino también para morir en Jerusalén por el nombre del Señor Jesús”. ^14 Como no pudimos convencerlo, dejamos de insistir[*] y dijimos: “Que se haga la voluntad de Jehová”.[*]

^15 Después de estos días, nos preparamos y empezamos el viaje a Jerusalén. ^16 Algunos discípulos de Cesarea fueron con nosotros para llevarnos a la casa de uno de los primeros discípulos, Mnasón de Chipre, pues íbamos a hospedarnos allí. ^17 Cuando llegamos a Jerusalén, los hermanos nos recibieron con alegría. ^18 Al día siguiente, Pablo fue con nosotros a ver a Santiago. Estaban presentes todos los ancianos. ^19 Pablo los saludó y se puso a contarles en detalle las cosas que Dios había hecho entre las naciones mediante su ministerio.

^20 Después de oír esto, se pusieron a darle gloria a Dios, pero luego le dijeron: “Hermano, sabes que hay muchos miles de creyentes entre los judíos y que todos son fervientes defensores de la Ley. ^21 Pero ellos oyeron rumores de que a todos los judíos que viven entre las naciones les estás enseñando que dejen la Ley de[*] Moisés diciéndoles que no circunciden a sus hijos ni sigan las costumbres establecidas. ^22 Entonces, ¿qué vamos a hacer? Ellos sin duda se van a enterar de que llegaste. ^23 Por lo tanto, haz lo que vamos a decirte. Tenemos cuatro hombres que están cumpliendo un voto. ^24 Llévatelos, límpiate ceremonialmente con ellos y hazte cargo de sus gastos, para que se puedan afeitar la cabeza. Así todo el mundo sabrá que los rumores sobre ti no son ciertos, pues estás actuando correctamente y también estás obedeciendo la Ley. ^25 En cuanto a los creyentes que son de las naciones, les hemos enviado por escrito nuestra decisión de que se abstengan de cosas sacrificadas a ídolos, así como de sangre, de animales estrangulados[*] y de inmoralidad sexual”.[*]

^26 Al día siguiente, Pablo se llevó a estos hombres y se limpió ceremonialmente con ellos. Luego entró en el templo para informar cuándo se cumplían los días de la limpieza ceremonial y cuándo se presentaría la ofrenda por cada uno de ellos.

^27 Cuando estaban por cumplirse los siete días, los judíos de Asia lo vieron en el templo y alborotaron a toda la multitud. Así que lo agarraron ^28 mientras gritaban: “¡Hombres de Israel, ayúdennos! Este es el hombre que en todas partes le enseña a todo el mundo cosas contra nuestro pueblo, contra nuestra Ley y contra este lugar. Es más, hasta ha metido a griegos en el templo y ha contaminado este lugar santo”. ^29 Decían esto porque antes lo habían visto en la ciudad con Trófimo el efesio y pensaban que Pablo lo había llevado al templo. ^30 La ciudad entera se alborotó. La gente llegó corriendo, agarró a Pablo y lo arrastró fuera del templo. Enseguida se cerraron las puertas. ^31 Mientras intentaban matarlo, se avisó al comandante del regimiento de que toda Jerusalén estaba alborotada. ^32 Al instante, él reunió soldados y oficiales del ejército y bajó corriendo adonde estaban ellos. Cuando la gente vio al comandante militar y a los soldados, dejó de golpear a Pablo.

^33 El comandante militar se acercó, lo arrestó y ordenó que lo sujetaran con dos cadenas. Luego preguntó quién era y qué había hecho. ^34 Pero algunos de la multitud gritaban una cosa y otros otra. Como el alboroto le impedía averiguar lo que de verdad había pasado, ordenó que llevaran a Pablo al cuartel de los soldados. ^35 Pero, cuando él llegó a las escaleras, los soldados tuvieron que cargarlo a causa de la violencia de la multitud, ^36 porque la gente iba siguiéndolos y gritaba: “¡Mátalo!”.

^37 Cuando estaban a punto de meterlo en el cuartel de los soldados, Pablo le dijo al comandante militar: “¿Puedo decir algo?”. Él dijo: “¿Hablas griego? ^38 ¿Pero no eres tú el egipcio que hace un tiempo promovió una rebelión y condujo al desierto a 4.000 sicarios?”.[*] ^39 Pablo le respondió: “En realidad soy judío, ciudadano de Tarso, una ciudad nada insignificante de Cilicia. Por eso te ruego que me permitas hablarle al pueblo”. ^40 Tras recibir permiso, Pablo, de pie sobre las escaleras, le hizo señas con la mano al pueblo. Cuando se hizo un gran silencio, les dijo en hebreo:

^ Hech. 21:3 O “a babor”.

^ Hech. 21:9 Lit. “vírgenes”.

^ Hech. 21:13 O “debilitándome el corazón”.

^ Hech. 21:14 Lit. “guardamos silencio”.

^ Hech. 21:14 Ver apén. A5.

^ Hech. 21:21 O “enseñando una apostasía contra”.

^ Hech. 21:25 O “de lo que se mata y no se desangra”.

^ Hech. 21:25 En griego, pornéia. Ver glosario.

^ Hech. 21:38 O “varones de puñal”, “asesinos”.

Hechos  23 : 1 - 35

23 Mirando fijamente al Sanedrín, Pablo dijo: “Hermanos, hasta este día he actuado con una conciencia completamente limpia ante Dios”. ^2 Al oír esto, el sumo sacerdote Ananías les ordenó a los que estaban junto a él que lo golpearan en la boca. ^3 Entonces Pablo le dijo: “Dios te va a golpear a ti, pared blanqueada. ¿Tú te sientas a juzgarme según la Ley y al mismo tiempo violas la Ley mandando que me golpeen?”. ^4 Los que estaban junto a él le dijeron: “¿Estás insultando al sumo sacerdote de Dios?”. ^5 Pablo les respondió: “Hermanos, no sabía que era el sumo sacerdote. Porque está escrito: ‘No insultes a ninguno de los jefes de tu pueblo’”.

^6 Pues bien, como Pablo sabía que unos eran saduceos y otros fariseos, gritó en el Sanedrín: “Hermanos, yo soy fariseo, hijo de fariseos. Hoy se me está juzgando por mi esperanza en la resurrección de los muertos”. ^7 Debido a lo que dijo, los fariseos y los saduceos se pusieron a discutir y la asamblea se dividió, ^8 pues los saduceos dicen que no hay resurrección ni ángel ni espíritu, mientras que los fariseos creen en[*] todo esto. ^9 De modo que estalló una gran gritería. Entonces se levantaron algunos escribas del partido de los fariseos y empezaron a protestar violentamente. Decían: “No hallamos nada malo en este hombre. ¿Y si le habló un espíritu o un ángel?”. ^10 Al ver que la discusión se hacía más intensa, el comandante militar tuvo miedo de que despedazaran a Pablo. Así que mandó bajar a los soldados para que lo sacaran de allí y lo llevaran al cuartel de los soldados.

^11 Pero esa misma noche el Señor se apareció al lado de Pablo y le dijo: “¡Ten valor! Porque, tal como has dado un testimonio completo[*] de mí en Jerusalén, también tendrás que dar testimonio en Roma”.

^12 Cuando amaneció, los judíos tramaron una conspiración y se comprometieron con una maldición[*] a no comer ni beber hasta que hubieran matado a Pablo. ^13 Eran más de 40 hombres los que juraron participar en esta conspiración. ^14 De modo que fueron a ver a los sacerdotes principales y los ancianos, y les dijeron: “Nos hemos comprometido firmemente con una maldición[*] a no comer nada hasta que hayamos matado a Pablo. ^15 Así que hablen ustedes y el Sanedrín con el comandante militar para que lo baje adonde están ustedes, como si quisieran examinar su caso con más detenimiento. Y, antes de que él llegue, nosotros estaremos preparados para matarlo”.

^16 Sin embargo, el hijo de la hermana de Pablo se enteró de la emboscada que planeaban, así que fue al cuartel de los soldados y se lo informó a Pablo. ^17 Entonces Pablo llamó a un oficial del ejército y le dijo: “Lleva a este joven ante el comandante militar, porque tiene algo que informarle”. ^18 Por lo tanto, él se lo llevó y lo presentó ante el comandante militar. Le dijo: “El preso Pablo me llamó y me pidió que te trajera a este joven porque tiene algo que decirte”. ^19 El comandante militar lo tomó de la mano, lo llevó aparte y le preguntó: “¿Qué tienes que contarme?”. ^20 Él le dijo: “Los judíos se han puesto de acuerdo para pedirte que bajes a Pablo al Sanedrín mañana, como si quisieran averiguar más detalles sobre su caso. ^21 Pero no te dejes convencer, porque tienen a más de 40 de sus hombres preparados para tenderle una emboscada. Y ellos se han comprometido con una maldición[*] a no comer ni beber hasta que lo maten. Ya están listos esperando que autorices su petición”. ^22 El comandante militar dejó ir al joven, pero antes le ordenó: “No le digas a nadie que hablaste de esto conmigo”.

^23 Luego mandó llamar a dos oficiales del ejército y les dijo: “Preparen 200 soldados para salir hacia Cesarea a la hora tercera de la noche.[*] Lleven también 70 jinetes y 200 lanceros. ^24 Y preparen caballos para llevar a Pablo y entregárselo sano y salvo al gobernador Félix”. ^25 Entonces escribió una carta que decía así:

^26 “De Claudio Lisias al excelentísimo gobernador Félix: ¡Saludos! ^27 Los judíos agarraron a este hombre y estaban a punto de matarlo. Pero, cuando me enteré de que era romano, fui enseguida con mis soldados y lo rescaté. ^28 Quería averiguar por qué lo acusaban, así que lo bajé a su Sanedrín. ^29 Descubrí que lo acusaban de cuestiones relacionadas con su Ley, pero de nada que mereciera la muerte o las cadenas de prisión. ^30 Sin embargo, me informaron que hay una conspiración para matarlo, así que te lo he mandado enseguida y también les he ordenado a los que lo acusan que presenten sus cargos ante ti”.

^31 De modo que, obedeciendo sus órdenes, estos soldados tomaron a Pablo y lo llevaron de noche a Antípatris. ^32 Al día siguiente dejaron que los jinetes siguieran con él y ellos regresaron al cuartel de los soldados. ^33 Cuando los jinetes entraron en Cesarea, le entregaron la carta al gobernador y también presentaron a Pablo ante él. ^34 Así que él leyó la carta y preguntó de qué provincia era Pablo. Entonces supo que era de Cilicia. ^35 “Escucharé todo tu caso —dijo él— cuando lleguen tus acusadores”. Luego ordenó que lo tuvieran vigilado en el palacio[*] de Herodes.

^ Hech. 23:8 O “declaran públicamente”.

^ Hech. 23:11 O “cabal”.

^ Hech. 23:12 O “un juramento”.

^ Hech. 23:14 O “un juramento”.

^ Hech. 23:21 O “un juramento”.

^ Hech. 23:23 Es decir, cerca de las 9 de la noche.

^ Hech. 23:35 O “pretorio”.

Hechos  26 : 1 - 32

26 Agripa le dijo a Pablo: “Puedes hablar a tu favor”. Entonces Pablo extendió la mano y comenzó su defensa:

^2 “Rey Agripa, me siento feliz de que hoy pueda defenderme ante ti de todas las cosas de las que me acusan los judíos, ^3 especialmente porque eres experto en todas las costumbres y las controversias de los judíos. Por eso, te ruego que me escuches con paciencia.

^4 ”La vida que llevé desde joven entre mi gente[*] y en Jerusalén la conocen bien todos los judíos ^5 que me conocieron antes. Si ellos quisieran, podrían testificar que yo viví como fariseo, según la secta más estricta de nuestra religión. ^6 Pero hoy me están juzgando por la esperanza que tengo en la promesa que Dios les hizo a nuestros antepasados. ^7 Nuestras 12 tribus esperan ver cumplida esta misma promesa dándole servicio sagrado a Dios con fervor día y noche. Pues bien, los judíos me están acusando porque tengo esta esperanza, oh, rey.

^8 ”¿Por qué les parece[*] increíble que Dios resucite[*] a los muertos? ^9 Yo mismo estaba convencido de que debía usar todos los medios posibles para luchar contra el nombre de Jesús el Nazareno. ^10 Eso es exactamente lo que hice en Jerusalén. Con la autorización de los sacerdotes principales, encerré en prisión a muchos de los santos. Y, cuando iban a ser ejecutados, yo daba mi voto de aprobación. ^11 A menudo los castigaba en todas las sinagogas para tratar de obligarlos a renunciar a su fe. Como estaba sumamente furioso con ellos, llegué al punto de perseguirlos hasta en ciudades apartadas.

^12 ”Con ese fin viajaba a Damasco, autorizado y comisionado por los sacerdotes principales, ^13 cuando al mediodía vi en el camino, oh, rey, una luz del cielo más brillante que el sol, y nos envolvió a mí y a los que iban conmigo. ^14 Cuando todos caímos al suelo, oí una voz que me decía en hebreo: ‘Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues? Te estás haciendo daño por estar dando coces[*] contra el aguijón’.[*] ^15 Pero yo le dije: ‘¿Quién eres, Señor?’. Y el Señor me contestó: ‘Soy Jesús, a quien tú persigues. ^16 Pero levántate, ponte de pie. Por esta razón me he aparecido ante ti: para elegirte como siervo y testigo de cosas que has visto y de cosas que te haré ver acerca de mí. ^17 Y te libraré de este pueblo y de las naciones, a quienes te voy a enviar ^18 para que les abras los ojos, para que se vuelvan de la oscuridad a la luz y de la autoridad de Satanás a Dios, a fin de que reciban el perdón de los pecados y una herencia entre los que son santificados por su fe en mí’.

^19 ”Así que, rey Agripa, no desobedecí la visión celestial, ^20 sino que fui primero a los de Damasco, luego a los de Jerusalén, así como por todo el país de Judea y también a las naciones, y les llevé el mensaje de que se arrepintieran y volvieran a Dios realizando obras que demostraran su arrepentimiento. ^21 Por eso los judíos me agarraron en el templo y trataron de matarme. ^22 Sin embargo, gracias a la ayuda de Dios, sigo hasta este día dando testimonio tanto a grandes como a pequeños. Pero no digo nada más allá de lo que los Profetas y Moisés dijeron que iba a suceder: ^23 que el Cristo sufriría y que, siendo el primero en resucitar de entre los muertos, les anunciaría luz a este pueblo y a las naciones”.

^24 Ahora bien, mientras Pablo decía estas cosas en su defensa, Festo gritó: “¡Te estás volviendo loco, Pablo! ¡Tanto estudiar te está haciendo perder la cabeza!”. ^25 Pero Pablo le contestó: “No estoy volviéndome loco, excelentísimo Festo. Estoy diciendo palabras verdaderas y con sentido. ^26 Sé que el rey al que le estoy hablando con tanta franqueza está bien enterado de todo esto. Estoy convencido de que ninguna de estas cosas son desconocidas para él, porque nada de esto se ha hecho en secreto. ^27 Rey Agripa, ¿crees lo que dicen los Profetas? Yo sé que tú lo crees”. ^28 Pero Agripa le dijo a Pablo: “En poco tiempo me convencerías de hacerme cristiano”. ^29 A esto, Pablo le respondió: “Le pido a Dios que, tarde o temprano, no solo tú, sino también todos los que hoy me oyen lleguen a ser como yo, solo que sin estas cadenas de prisión”.

^30 Entonces el rey se puso de pie, y lo mismo hicieron el gobernador, Berenice y los hombres que estaban sentados con ellos. ^31 Al ir saliendo, se decían unos a otros: “Este hombre no ha hecho nada que merezca la muerte o la prisión”. ^32 Y Agripa le dijo a Festo: “Este hombre podría haber sido puesto en libertad si no hubiera apelado a César”.

^ Hech. 26:4 O “nación”.

^ Hech. 26:8 Lit. “se juzga”.

^ Hech. 26:8 Lit. “levante”.

^ Hech. 26:14 O “patadas”.

^ Hech. 26:14 El término original se refiere a una vara con un extremo afilado, el aguijón, que se usa para hacer caminar a un animal.

Hechos  27 : 1 - 44

27 Entonces, como se decidió que navegáramos hacia Italia, Pablo y otros presos fueron entregados a un oficial del ejército llamado Julio, del regimiento de Augusto. ^2 Subimos a bordo de un barco de Adramitio que estaba a punto de salir hacia algunos puertos de la costa de la provincia de Asia, y zarpamos. Un macedonio de Tesalónica llamado Aristarco venía con nosotros. ^3 Al día siguiente desembarcamos en Sidón. Julio trató a Pablo con bondad[*] y permitió que fuera a visitar a sus amigos y que ellos lo cuidaran.

^4 Salimos desde allí y navegamos al abrigo de Chipre, pues teníamos los vientos en contra. ^5 Luego navegamos por altamar a lo largo de Cilicia y Panfilia e hicimos escala en Mira de Licia. ^6 Allí, el oficial del ejército encontró un barco de Alejandría que iba hacia Italia y nos hizo subir a bordo. ^7 Después de navegar lentamente durante bastantes días, llegamos con dificultad a Cnido. Como el viento no nos dejaba avanzar, navegamos al abrigo de Creta pasando frente a Salmone. ^8 Bordeando la costa con dificultad, llegamos a un lugar llamado Bellos Puertos, que estaba cerca de la ciudad de Lasea.

^9 Había pasado bastante tiempo y ya era peligroso navegar, pues incluso había pasado el ayuno del Día de Expiación. Así que Pablo les advirtió: ^10 “Señores, veo que en este viaje vamos a sufrir daños y graves pérdidas, no solo del cargamento y del barco, sino también de nuestras vidas”. ^11 Sin embargo, el oficial del ejército les hizo caso al piloto y al dueño del barco, y no a lo que dijo Pablo. ^12 Como el puerto no era un lugar adecuado para pasar el invierno, la mayoría aconsejó salir de allí para ver si de algún modo lograban llegar a Fenice, un puerto de Creta que se abre al noreste y al sureste, y pasar allí el invierno.

^13 Cuando el viento del sur sopló suavemente, pensaron que habían logrado su objetivo. Así que levaron anclas y bordearon Creta navegando cerca de la orilla. ^14 Sin embargo, no mucho tiempo después se desató sobre ella un viento muy fuerte llamado euroaquilón.[*] ^15 Puesto que el barco era arrastrado con violencia y no podía mantenerse proa al viento, cedimos y nos dejamos llevar. ^16 Luego navegamos al abrigo de una isla pequeña llamada Cauda. Aun así, se nos hizo muy difícil controlar el esquife[*] que estaba en la popa del barco. ^17 Después de subirlo a bordo, reforzaron el barco amarrándolo por debajo. Como tenían miedo de encallar en la Sirte,[*] bajaron los aparejos y se dejaron llevar. ^18 Al día siguiente, debido a que la tormenta nos sacudía violentamente, empezaron a aligerar el barco. ^19 Al tercer día arrojaron las jarcias del barco con sus propias manos.

^20 Cuando llevábamos muchos días sin ver ni el sol ni las estrellas y estábamos siendo azotados por una tempestad violenta,[*] toda esperanza de salvarnos comenzó a desaparecer. ^21 Los que estaban a bordo ya llevaban mucho tiempo sin comer. Entonces Pablo se puso de pie en medio de ellos y les dijo: “Señores, debieron haber escuchado mi consejo y no haber salido de Creta. Así nos habríamos ahorrado estos daños y pérdidas. ^22 Pero ahora les pido que tengan valor, porque ninguno de ustedes perderá la vida. Solo se perderá el barco. ^23 Anoche se apareció a mi lado un ángel del Dios al que pertenezco y a quien doy servicio sagrado ^24 y me dijo: ‘No tengas miedo, Pablo. Tú tienes que presentarte ante César; además, Dios te ha concedido la vida de todos los que navegan contigo’. ^25 Así que tengan valor, señores, porque le creo a Dios y sé que pasará exactamente lo que me ha dicho. ^26 Sin embargo, tendremos que naufragar cerca de una isla”.

^27 Ahora bien, ya llevábamos 14 noches de acá para allá en el mar de Adria. A medianoche, los marineros empezaron a sospechar que estaban acercándose a tierra. ^28 Así que sondearon la profundidad y vieron que era de 20 brazas.[*] Avanzaron un poco más y volvieron a sondear la profundidad: ahora era de 15 brazas.[*] ^29 Como tenían miedo de que encalláramos en las rocas, echaron cuatro anclas desde la popa, deseosos de que se hiciera de día. ^30 Pero los marineros intentaron escapar del barco y se pusieron a bajar el esquife al mar con la excusa de que iban a soltar las anclas desde la proa. ^31 Entonces Pablo les dijo al oficial del ejército y a los soldados: “Si estos hombres no se quedan en el barco, ustedes no pueden salvarse”. ^32 Así que los soldados cortaron las cuerdas del esquife y lo dejaron caer.

^33 Ahora bien, faltaba poco para que se hiciera de día, y Pablo empezó a animar a todos a que comieran algo. Les dijo: “Ya llevan 14 días esperando en tensión y no han comido nada. ^34 Por lo tanto, les aconsejo que coman algo. Se lo digo por su propio bien, porque ninguno de ustedes perderá ni un solo pelo de su cabeza”. ^35 Tras decir esto, tomó un pan, le dio gracias a Dios delante de todos, lo partió y comenzó a comer. ^36 De modo que todos se animaron y empezaron a comer algo. ^37 En total éramos 276 personas[*] en el barco. ^38 Después de comer hasta quedar satisfechos, aligeraron el barco echando el trigo al mar.

^39 Cuando se hizo de día, no pudieron reconocer aquella tierra, pero vieron una bahía con una playa. Decidieron varar el barco allí si podían. ^40 Así que cortaron las cuerdas de las anclas y las dejaron caer al mar. Al mismo tiempo aflojaron los amarres de los remos timoneros y, después de izar el trinquete al viento, se dirigieron a la playa. ^41 Cuando chocaron contra un banco de arena bañado por el mar por ambos lados, encallaron el barco. La proa se encajó y quedó inmóvil, pero la popa empezó a hacerse pedazos debido a la fuerza de las olas. ^42 Entonces los soldados decidieron matar a los presos para que nadie se escapara nadando. ^43 Pero el oficial del ejército quería salvar a Pablo, así que les impidió realizar su plan. Mandó que los que supieran nadar saltaran al mar y llegaran a tierra primero ^44 y que los demás fueran detrás usando tablas o los restos del barco. Al final, todos llegaron a tierra sanos y salvos.

^ Hech. 27:3 O “bondad humana”, “humanidad”.

^ Hech. 27:14 Es decir, un viento del nordeste.

^ Hech. 27:16 Pequeño bote auxiliar que podía servir de bote salvavidas.

^ Hech. 27:17 Ver glosario.

^ Hech. 27:20 Lit. “no pequeña”.

^ Hech. 27:28 Unos 36 m (120 ft). Ver apén. B14.

^ Hech. 27:28 Poco más de 27 m (90 ft). Ver apén. B14.

^ Hech. 27:37 O “almas”.

Hechos  28 : 1 - 31

28 Cuando ya estábamos todos a salvo, nos enteramos de que la isla se llamaba Malta. ^2 Y los habitantes de la isla[*] nos mostraron una bondad[*] extraordinaria. Encendieron un fuego y nos recibieron a todos amablemente porque estaba lloviendo y hacía frío. ^3 Pero, cuando Pablo juntó un manojo de ramas y lo echó al fuego, salió una víbora por el calor y se le prendió de la mano. ^4 Cuando los habitantes de la isla vieron el animal venenoso colgando de su mano, empezaron a decirse unos a otros: “Este hombre debe ser un asesino. Y, aunque se salvó del mar, la Justicia[*] no le ha permitido vivir”. ^5 Pero él sacudió la mano y el animal cayó en el fuego, y él no sufrió ningún daño. ^6 Ellos se quedaron esperando a que él se hinchara o que cayera muerto de repente. Pero, al ver que pasaba el tiempo y que no le ocurría nada malo, cambiaron de opinión y empezaron a decir que era un dios.

^7 Cerca del lugar, el hombre más importante de la isla tenía terrenos. Su nombre era Publio. Él nos dio la bienvenida y nos hospedó amablemente durante tres días. ^8 Pero resultó que el padre de Publio estaba postrado en cama con fiebre y disentería, así que Pablo entró adonde él estaba y, tras orar y poner las manos sobre él, lo sanó. ^9 Después de esto, los demás enfermos de la isla empezaron a ir a verlo y fueron curados. ^10 También nos honraron con muchos regalos y, cuando íbamos a zarpar, nos dieron todo lo que necesitábamos.

^11 Después de pasar tres meses en la isla, zarpamos en un barco que tenía un mascarón de proa de los Hijos de Zeus. El barco era de Alejandría y había pasado el invierno en la isla. ^12 Hicimos una escala de tres días en Siracusa. ^13 Desde allí seguimos adelante y llegamos a Regio. Un día después se levantó un viento del sur y al segundo día pudimos llegar a Puteoli. ^14 Allí encontramos hermanos y nos suplicaron que nos quedáramos con ellos siete días. Luego salimos hacia Roma. ^15 Cuando los hermanos de allí tuvieron noticias nuestras, vinieron hasta la Plaza del Mercado de Apio y las Tres Tabernas para encontrarse con nosotros. Al verlos, Pablo le dio gracias a Dios y se sintió muy animado. ^16 Cuando por fin llegamos a Roma, a Pablo se le permitió alojarse solo, con un soldado vigilándolo.

^17 Sin embargo, a los tres días, llamó a los judíos más importantes. Y, cuando estaban todos reunidos, les dijo: “Hermanos, aunque no hice nada contra el pueblo ni las costumbres de nuestros antepasados, en Jerusalén me entregaron preso a los romanos. ^18 Tras interrogarme, ellos quisieron liberarme, porque no había base para condenarme a muerte. ^19 Como los judíos no estaban de acuerdo, me vi obligado a apelar a César, pero no porque yo tuviera alguna acusación contra mi nación. ^20 Por eso pedí verlos y hablar con ustedes, porque llevo esta cadena debido a la esperanza de Israel”. ^21 Entonces ellos le dijeron: “No hemos recibido ninguna carta de Judea sobre ti, ni ninguno de los hermanos que han llegado de allí nos ha traído noticias ni nos ha hablado mal de ti. ^22 Pero nos parece adecuado oír de tu propia boca lo que piensas, porque sabemos que en todas partes se habla en contra de esta secta”.

^23 Así que ellos hicieron planes para reunirse un día con él, y un número aún mayor de personas fueron adonde él se alojaba. Entonces, desde la mañana hasta el atardecer, les explicó el asunto dándoles un testimonio completo[*] sobre el Reino de Dios, a fin de convencerlos de que aceptaran a Jesús usando la Ley de Moisés y los Profetas. ^24 Algunos creyeron las cosas que decía y otros no. ^25 Y, como no se ponían de acuerdo entre ellos, empezaron a irse. Pablo solo hizo este comentario:

“Con razón el espíritu santo les habló a sus antepasados mediante el profeta Isaías ^26 y dijo: ‘Ve adonde este pueblo y di: “Ustedes van a oír, pero jamás van a entender. Van a mirar, pero jamás van a ver. ^27 Porque el corazón de este pueblo se ha hecho insensible. Se han tapado los oídos[*] y han cerrado los ojos, para que nunca vean con los ojos ni oigan con los oídos ni entiendan con el corazón ni regresen a Dios[*] y yo los sane”’. ^28 Por lo tanto, sepan que esta salvación procedente de Dios ha sido enviada a las naciones. Ellas sí la escucharán”. ^29 [*]

^30 De modo que él se quedó allí durante dos años enteros en su propia casa alquilada. Recibía amablemente a todos los que lo visitaban, ^31 y les predicaba el Reino de Dios y les enseñaba acerca del Señor Jesucristo con muchísimo valor,[*] sin ningún obstáculo.

^ Hech. 28:2 O “las personas de habla extranjera”.

^ Hech. 28:2 O “bondad humana”, “humanidad”.

^ Hech. 28:4 La palabra en griego es Díkē. Posiblemente se refiere a la diosa de la justicia vengadora o a la justicia en sentido abstracto.

^ Hech. 28:23 O “cabal”.

^ Hech. 28:27 O “Sus oídos han oído sin hacer caso”.

^ Hech. 28:27 O “ni se vuelvan”.

^ Hech. 28:29 Ver apén. A3.

^ Hech. 28:31 O “con total libertad”.

Romanos  5 : 1 - 21

5 Por lo tanto, ahora que hemos sido declarados justos como resultado de la fe, disfrutemos de la paz[*] con Dios mediante nuestro Señor Jesucristo, ^2 mediante quien también hemos obtenido acceso por fe a esta bondad inmerecida de la que ahora disfrutamos. Y alegrémonos[*] debido a la esperanza de recibir la gloria de Dios. ^3 Es más, alegrémonos[*] cuando pasemos por dificultades, porque sabemos que las dificultades producen aguante;[*] ^4 el aguante hace que tengamos la aprobación de Dios; la aprobación de Dios produce esperanza, ^5 y la esperanza no decepciona; porque el amor de Dios ha sido derramado en nuestros corazones mediante el espíritu santo que hemos recibido.

^6 De hecho, mientras todavía éramos débiles, Cristo murió por hombres irreverentes al tiempo fijado. ^7 Es difícil que alguien muera por un hombre justo, pero tal vez alguien esté dispuesto a morir por un hombre bueno. ^8 Sin embargo, Dios nos ha demostrado su propio amor de esta manera: cuando todavía éramos pecadores, Cristo murió por nosotros. ^9 Y, ahora que hemos sido declarados justos por su sangre, con mucha más razón seremos salvados de la ira por medio de él. ^10 Porque, si fuimos reconciliados con Dios por medio de la muerte de su Hijo cuando éramos enemigos, con mucha más razón seremos salvados por medio de su vida ahora que estamos reconciliados. ^11 Y no solo eso, también nos alegramos a causa de Dios por medio de nuestro Señor Jesucristo, mediante quien ahora hemos recibido la reconciliación.

^12 Así pues, por medio de un solo hombre, el pecado entró en el mundo y por medio del pecado entró la muerte, y así fue como la muerte se extendió a todos los hombres, porque todos habían pecado... ^13 Porque ya existía el pecado en el mundo antes de que existiera la Ley, pero no se puede acusar a nadie de un pecado cuando no hay ley. ^14 Sin embargo, la muerte reinó desde Adán hasta Moisés, incluso sobre los que no habían pecado de la misma manera en la que pecó[*] Adán, quien tiene cierto parecido con el que iba a venir.

^15 Pero el regalo no es como la ofensa. Porque, si muchos murieron por la ofensa de un solo hombre, más aún abundaron[*] para muchos la bondad inmerecida de Dios y su regalo[*] mediante la bondad inmerecida de un solo hombre, Jesucristo. ^16 Además, no pasa lo mismo con el regalo[*] de Dios que lo que pasó con el pecado de un solo hombre: la sentencia después de una sola ofensa fue una condena, pero el regalo después de muchas ofensas fue una declaración de justicia. ^17 Porque, si por la ofensa de un solo hombre la muerte reinó por medio de él, ¡con mucha más razón los que reciben en abundancia la bondad inmerecida y el regalo[*] de la justicia reinarán con vida por medio de una sola persona, Jesucristo!

^18 Así pues, tal como una sola ofensa tuvo como resultado que hombres de toda clase fueran condenados, del mismo modo un solo acto de justificación[*] tiene como resultado que hombres de toda clase sean declarados justos y reciban vida. ^19 Porque, tal como muchos llegaron a ser pecadores por la desobediencia de un solo hombre, del mismo modo muchos llegarán a ser justos por la obediencia de una sola persona. ^20 Ahora bien, la Ley entró en escena para que aumentaran las ofensas. Pero donde abundó el pecado abundó todavía más la bondad inmerecida. ^21 ¿Con qué fin? Para que, tal como el pecado reinó con la muerte, del mismo modo la bondad inmerecida reine por medio de la justicia que lleva a vida eterna mediante Jesucristo nuestro Señor.

^ Rom. 5:1 O quizás “tenemos paz”.

^ Rom. 5:2 O quizás “nos alegramos”.

^ Rom. 5:3 O quizás “nos alegramos”.

^ Rom. 5:3 O “perseverancia”.

^ Rom. 5:14 O “transgredió”.

^ Rom. 5:15 O “se desbordaron”.

^ Rom. 5:15 O “dádiva gratuita”.

^ Rom. 5:16 O “la dádiva gratuita”.

^ Rom. 5:17 O “la dádiva gratuita”.

^ Rom. 5:18 O “acto justo”.

Romanos  6 : 1 - 23

6 Entonces, ¿qué diremos? ¿Debemos seguir pecando para que aumente la bondad inmerecida? ^2 ¡Claro que no! En vista de que hemos muerto con respecto al pecado, ¿cómo podemos seguir viviendo en él? ^3 ¿O no saben que todos los que fuimos bautizados en Cristo Jesús fuimos bautizados en su muerte? ^4 Así que fuimos enterrados con él mediante nuestro bautismo en su muerte, para que, tal como Cristo fue levantado de entre los muertos mediante la gloria del Padre, también nosotros vivamos una nueva vida. ^5 Si estamos unidos a él en una muerte como la suya, también estaremos unidos a él en una resurrección como la suya. ^6 Porque sabemos que nuestra vieja personalidad fue clavada al madero con él, para que nuestro cuerpo pecador perdiera su poder y así dejáramos de ser esclavos del pecado. ^7 Porque el que muere queda absuelto[*] de su pecado.

^8 Además, si hemos muerto con Cristo, creemos que también viviremos con él. ^9 Porque sabemos que Cristo, ahora que ha sido levantado de entre los muertos, no morirá jamás; la muerte ya no tiene dominio sobre él. ^10 Porque, cuando él murió, murió una vez y para siempre con respecto al pecado,[*] pero la vida que vive, la vive para Dios. ^11 Así mismo, ustedes consideren que han muerto con respecto al pecado pero que viven para Dios por Cristo Jesús.

^12 Por lo tanto, no dejen que el pecado siga reinando en sus cuerpos mortales de modo que tengan que obedecer sus deseos. ^13 Tampoco sigan ofreciendo sus cuerpos[*] al pecado como armas de la injusticia. Más bien, ofrézcanse a Dios como quienes han pasado de la muerte a la vida y ofrezcan sus cuerpos[*] a Dios como armas de la justicia. ^14 El pecado no debe ser amo de ustedes, porque ustedes no están bajo la ley, sino bajo la bondad inmerecida.

^15 Entonces, ¿qué? ¿Cometeremos un pecado porque no estamos bajo la ley, sino bajo la bondad inmerecida? ¡Claro que no! ^16 ¿No saben que, si se ofrecen a alguien como esclavos obedientes, se hacen esclavos de aquel a quien obedecen, sea del pecado, que lleva a la muerte, o de la obediencia, que lleva a la justicia? ^17 Pero le damos gracias a Dios porque, aunque ustedes fueron esclavos del pecado, se hicieron obedientes de corazón al modelo de enseñanza al que se les entregó. ^18 Así es, como fueron liberados del pecado, se hicieron esclavos de la justicia. ^19 Les estoy hablando en términos humanos porque son de naturaleza débil.[*] Tal como ofrecieron sus miembros como esclavos a la impureza[*] y a la maldad para hacer lo que es malo, ahora ofrezcan sus miembros como esclavos a la justicia para hacer lo que es santo. ^20 Porque, cuando eran esclavos del pecado, estaban libres del dominio de la justicia.

^21 Entonces, ¿qué fruto producían en aquel tiempo? Cosas de las que ahora se avergüenzan. Porque el resultado de esas cosas es la muerte. ^22 Sin embargo, ahora que ustedes han sido liberados del pecado y se han hecho esclavos de Dios, el fruto que producen es la santidad y el resultado es la vida eterna. ^23 Porque el salario que el pecado paga es la muerte, pero el regalo que Dios da es la vida eterna por Cristo Jesús nuestro Señor.

^ Rom. 6:7 O “perdonado”, “liberado”.

^ Rom. 6:10 Es decir, para quitar el pecado.

^ Rom. 6:13 Lit. “miembros”.

^ Rom. 6:13 Lit. “miembros”.

^ Rom. 6:19 Lit. “por la debilidad de su carne”.

^ Rom. 6:19 O “inmundicia”.

Romanos  7 : 1 - 25

7 ¿Será que no saben, hermanos (porque estoy hablándoles a los que conocen la ley), que la Ley tiene dominio sobre el hombre mientras vive? ^2 Por ejemplo, la mujer casada está atada por la ley a su esposo mientras él vive; pero, si su esposo muere, queda libre de la ley de su esposo. ^3 Así que, mientras vive su esposo, ella sería llamada adúltera si llegara a ser de otro hombre. Pero, si su esposo muere, queda libre de la ley de él, de modo que no sería adúltera si llegara a ser de otro hombre.

^4 Así mismo, hermanos míos, a ustedes también se les hizo morir con respecto a la Ley mediante el cuerpo del Cristo para que llegaran a ser de otro, de aquel que fue levantado de entre los muertos, a fin de que produzcamos fruto para Dios. ^5 Porque, cuando vivíamos de acuerdo con la carne, los deseos pecaminosos que despertaba la Ley actuaban en nuestros cuerpos[*] para que produjéramos fruto que lleva a la muerte. ^6 Pero ahora se nos ha liberado de la Ley, porque hemos muerto con respecto a lo que nos tenía sujetos, para que seamos esclavos en un sentido nuevo por medio del espíritu, y no en el sentido viejo por medio del código escrito.

^7 Entonces, ¿qué diremos? ¿Es pecado la Ley? ¡Claro que no! En realidad, yo no habría sabido qué es el pecado si no hubiera sido por la Ley. Por ejemplo, no habría sabido qué es la codicia si la Ley no hubiera dicho “No codicies”. ^8 Pero el pecado, aprovechando la oportunidad que le daba el mandamiento, produjo en mí todo tipo de codicia, porque sin la ley el pecado estaba muerto. ^9 De hecho, yo estaba vivo en otro tiempo sin la ley. Pero, cuando llegó el mandamiento, el pecado revivió y yo morí. ^10 Y descubrí que el mandamiento que debía llevarme a la vida en realidad me llevaba a la muerte. ^11 Porque el pecado, aprovechando la oportunidad que le daba el mandamiento, me sedujo y mediante él me mató. ^12 De manera que la Ley en sí misma es santa, y el mandamiento es santo, justo y bueno.

^13 Entonces, ¿es que algo que es bueno causó mi muerte? ¡Claro que no! Fue el pecado el que, para que se demostrara que era pecado, produjo mi muerte mediante lo que es bueno. De este modo, el pecado llegó a ser mucho más pecaminoso mediante el mandamiento. ^14 Porque sabemos que la Ley es espiritual, pero yo soy carnal, fui vendido al pecado. ^15 Porque no entiendo mi comportamiento: no practico lo que deseo, sino que hago lo que odio. ^16 Sin embargo, si hago lo que no deseo, estoy de acuerdo en que la Ley es buena. ^17 Pero ahora ya no soy yo el que hace esas cosas, sino el pecado que vive en mí. ^18 Porque sé que no hay nada bueno en mí —es decir, en mi carne—, pues, aunque deseo hacer lo que está bien, no soy capaz de hacerlo. ^19 Porque no hago las cosas buenas que deseo hacer, sino que practico las cosas malas que no deseo. ^20 Entonces, si hago lo que no deseo, ya no soy yo el que lo hace, sino el pecado que vive en mí.

^21 Por lo tanto, me doy cuenta de que existe esta ley en mi caso: cuando deseo hacer lo que es correcto, lo que es malo está conmigo. ^22 Al hombre que soy por dentro de veras le agrada la ley de Dios, ^23 pero en mi cuerpo[*] veo otra ley que lucha contra la ley de mi mente y que me hace prisionero de la ley del pecado que está en mi cuerpo.[*] ^24 ¡Qué desdichado soy! ¿Quién me librará del cuerpo que está sufriendo esta muerte? ^25 ¡A Dios le doy gracias por medio de Jesucristo nuestro Señor! Así pues, con mi mente soy esclavo de la ley de Dios, pero con mi carne soy esclavo de la ley del pecado.

^ Rom. 7:5 Lit. “miembros”.

^ Rom. 7:23 Lit. “mis miembros”.

^ Rom. 7:23 Lit. “mis miembros”.

Romanos  11 : 1 - 36

11 Así pues, yo pregunto: ¿es que Dios rechazó a su pueblo? ¡Claro que no! Pues yo también soy israelita, de la descendencia de Abrahán, de la tribu de Benjamín. ^2 Dios no rechazó a su pueblo, al que dirigió su atención[*] primero. ¿No saben lo que dice cierto pasaje de las Escrituras sobre Elías cuando se queja de Israel a Dios? ^3 “Jehová,[*] han matado a tus profetas y han demolido tus altares; solo quedo yo y ahora tratan de quitarme la vida[*] a mí”. ^4 Sin embargo, ¿cuál fue la declaración divina? “Todavía me quedan 7.000 hombres que no se han arrodillado ante Baal”. ^5 Del mismo modo, también en este tiempo hay un resto escogido por bondad inmerecida. ^6 Ahora bien, si son escogidos por bondad inmerecida, ya no es por obras. De lo contrario, la bondad inmerecida ya no sería bondad inmerecida.

^7 Entonces, ¿qué? Israel no consiguió lo que sigue buscando con tanto empeño, mientras que los escogidos sí lo consiguieron. Los demás se hicieron insensibles, ^8 tal como está escrito: “Hasta el mismo día de hoy, Dios les ha dado un espíritu de sueño profundo, ojos que no ven y oídos que no oyen”. ^9 David también dice: “Que su mesa se convierta en un lazo, una trampa, un obstáculo[*] y un castigo para ellos. ^10 Que sus ojos se nublen para que no vean. Y haz que siempre tengan que doblar sus espaldas”.

^11 Por lo tanto, yo pregunto: ¿es que ellos tropezaron y cayeron sin posibilidad de recuperarse? ¡Claro que no! Pero, debido a su paso en falso, gente de las naciones puede salvarse, y esto es para provocar sus celos. ^12 Ahora bien, si su paso en falso enriquece al mundo y su disminución enriquece a gente de las naciones, ¡cuántas más riquezas habrá cuando su número esté completo!

^13 Ahora les hablo a ustedes, los que son gente de las naciones. En vista de que soy apóstol a las naciones, le doy gloria a[*] mi ministerio ^14 para ver si de algún modo puedo provocar los celos de mi propio pueblo[*] y salvar a algunos de ellos. ^15 Porque, si rechazarlos a ellos supone una reconciliación para el mundo, ¿qué supondrá aceptarlos? ¿No supondrá que pasen de la muerte a la vida? ^16 Además, si la parte de la masa que se toma como primicias es santa, también lo es toda la masa. Y, si la raíz es santa, también lo son las ramas.

^17 Sin embargo, si algunas ramas fueron arrancadas y tú que eres un olivo silvestre fuiste injertado entre las otras y participas de la rica raíz del olivo, ^18 no trates con arrogancia a[*] las ramas. Y, si las tratas con arrogancia,[*] recuerda que tú no sostienes a la raíz, sino que la raíz te sostiene a ti. ^19 Entonces dirás: “Algunas ramas fueron arrancadas para que yo fuera injertado”. ^20 ¡Es cierto! Ellas fueron arrancadas por su falta de fe, pero tú estás de pie por la fe. En vez de ser arrogante, teme. ^21 Porque, si Dios no perdonó a las ramas naturales, tampoco te perdonará a ti. ^22 Así que piensa en la bondad y en la severidad de Dios. Él es severo con los que cayeron, pero es bondadoso contigo, siempre y cuando permanezcas en su bondad. Si no, tú también serás cortado. ^23 Y ellos también, si abandonan su falta de fe, serán injertados, pues Dios puede injertarlos de nuevo. ^24 Porque, si tú fuiste cortado de un olivo que es silvestre por naturaleza y fuiste injertado contrario a lo que es natural en un olivo cultivado, ¡con mucha más razón serán injertadas las ramas naturales en su propio olivo!

^25 Hermanos, no quiero que desconozcan este secreto sagrado a fin de que no se vuelvan sabios a sus propios ojos: parte de Israel ha quedado insensible hasta que entre el número completo de gente de las naciones, ^26 y así todo Israel será salvado. Tal como está escrito: “El libertador[*] saldrá de Sion y apartará de Jacob las prácticas irreverentes. ^27 Y este es mi pacto con ellos cuando elimine sus pecados”. ^28 Cierto, en lo relacionado con las buenas noticias, ellos son enemigos para beneficio de ustedes; pero, en lo relacionado con la elección de Dios, ellos son amados a causa de sus antepasados. ^29 Porque Dios no se arrepentirá de[*] sus regalos ni de su llamada. ^30 Ustedes fueron en un tiempo desobedientes a Dios, pero ahora se les ha mostrado misericordia debido a la desobediencia de ellos. ^31 De igual modo, ellos ahora han sido desobedientes y, como resultado, se les ha mostrado misericordia a ustedes, a fin de que a ellos también ahora se les pueda mostrar misericordia. ^32 Porque Dios hizo que todos fueran prisioneros de la desobediencia para poder mostrarles misericordia a todos.

^33 ¡Oh, qué profundas son las riquezas, la sabiduría y el conocimiento de Dios! ¡Qué inexplicables son sus juicios e inexplorables sus caminos! ^34 Porque “¿quién ha llegado a conocer la mente de Jehová?[*] ¿O quién se ha convertido en su consejero?”. ^35 O “¿quién le ha dado algo a Dios primero para que él tenga que darle algo a cambio?”. ^36 Porque todas las cosas vienen de él y son por él y para él. A él vaya la gloria para siempre. Amén.

^ Rom. 11:2 O “reconoció”.

^ Rom. 11:3 Ver apén. A5.

^ Rom. 11:3 O “el alma”.

^ Rom. 11:9 O “tropiezo”.

^ Rom. 11:13 O “engrandezco”.

^ Rom. 11:14 Lit. “mi carne”.

^ Rom. 11:18 O “no presumas a costa de”.

^ Rom. 11:18 O “presumes a costa de ellas”.

^ Rom. 11:26 O “salvador”.

^ Rom. 11:29 O “sentirá pesar por”.

^ Rom. 11:34 Ver apén. A5.

Romanos  13 : 1 - 14

13 Que todos se sometan a las autoridades superiores, porque no hay autoridad que no venga de Dios; las autoridades que existen han sido colocadas por Dios en sus posiciones relativas. ^2 Por lo tanto, el que se opone a la autoridad se ha puesto en contra del orden establecido por Dios; los que se han puesto en contra de este orden recibirán su condena. ^3 Los que hacen cosas buenas no tienen miedo de los que gobiernan, pero los que hacen cosas malas sí. Así que ¿quieres vivir sin miedo a la autoridad? Entonces sigue haciendo el bien y recibirás sus alabanzas, ^4 pues está al servicio[*] de Dios para tu beneficio. Pero, si estás haciendo cosas malas, ten miedo, porque la autoridad no lleva la espada sin motivo. Está al servicio[*] de Dios para ejecutar venganza y castigar al[*] que practica cosas malas.

^5 Por lo tanto, es necesario que ustedes se sometan, y no solo por causa del castigo,[*] sino también por causa de su conciencia. ^6 Por eso ustedes también pagan impuestos, pues los que gobiernan son siervos públicos de Dios que prestan este servicio constantemente. ^7 Denles a todos lo que les corresponde: al que pide impuesto, el impuesto; al que pide tributo, el tributo; al que pide temor, dicho temor; al que pide honra, dicha honra.

^8 No le deban nada a nadie excepto amarse unos a otros; porque el que ama a su prójimo ha cumplido la ley. ^9 Porque los mandamientos —“no cometas adulterio, no asesines, no robes, no codicies” y cualquier otro mandamiento que haya— se resumen en estas palabras: “Ama a tu prójimo como te amas a ti mismo”. ^10 El amor no le hace nada malo al prójimo. Por lo tanto, el amor es el cumplimiento de la ley.

^11 Hagan esto también porque ustedes conocen el tiempo en el que estamos. Saben que ya es hora de que despierten del sueño, porque nuestra salvación está más cerca ahora que cuando nos hicimos creyentes. ^12 La noche está muy avanzada; el día está cerca. Así que quitémonos las obras de la oscuridad y vistámonos con las armas de la luz. ^13 Comportémonos[*] decentemente como si fuera de día; nada de fiestas descontroladas[*] ni borracheras, nada de relaciones sexuales inmorales ni conducta descarada,[*] nada de peleas ni celos. ^14 Más bien, vístanse del Señor Jesucristo y no estén haciendo planes para satisfacer los deseos de la carne.

^ Rom. 13:4 Lit. “es ministro”.

^ Rom. 13:4 Lit. “Es ministro”.

^ Rom. 13:4 O “expresar ira contra el”.

^ Rom. 13:5 O “de esa ira”.

^ Rom. 13:13 Lit. “Andemos”.

^ Rom. 13:13 O “diversiones estrepitosas”.

^ Rom. 13:13 O “actos de conducta desvergonzada”. Aquí la palabra griega asélgueia aparece en plural. Ver glosario.

Romanos  16 : 1 - 27

16 Les presento[*] a nuestra hermana Febe, una ministra de la congregación que está en Cencreas, ^2 para que la reciban con gusto en el Señor de una manera digna de los santos y para que la ayuden en lo que necesite, porque ella también demostró ser defensora de muchos, entre ellos yo mismo.

^3 Den mis saludos a Prisca y Áquila, mis colaboradores en Cristo Jesús, ^4 quienes arriesgaron el cuello por mí y a quienes damos gracias tanto yo como todas las congregaciones de las naciones. ^5 Saluden también a la congregación que está en su casa. Saluden a mi amado Epéneto, que es de las primicias de Asia para Cristo. ^6 Saluden a María, que ha trabajado duro por ustedes. ^7 Saluden a Andrónico y a Junias, mis parientes y compañeros de prisión, a quienes los apóstoles conocen bien y quienes llevan más tiempo que yo en unión con Cristo.

^8 Den mis saludos a Ampliato, mi amado en el Señor. ^9 Saluden a Urbano, nuestro colaborador en Cristo, y a mi amado Estaquis. ^10 Saluden a Apeles, el aprobado en Cristo. Saluden a los de la casa de Aristóbulo. ^11 Saluden a mi pariente Herodión. Saluden a los de la casa de Narciso que están en el Señor. ^12 Saluden a Trifena y Trifosa, mujeres que están trabajando con empeño en el Señor. Saluden a nuestra amada Pérsida, porque ella ha trabajado mucho en el Señor. ^13 Saluden a Rufo, el escogido en el Señor, así como a su madre, que es como una madre para mí. ^14 Saluden a Asíncrito, a Flegonte, a Hermes, a Patrobas, a Hermas y a los hermanos que están con ellos. ^15 Saluden a Filólogo y a Julia, a Nereo y a su hermana, a Olimpas y a todos los santos que están con ellos. ^16 Salúdense unos a otros con un beso santo. Todas las congregaciones del Cristo los saludan a ustedes.

^17 Hermanos, ahora les ruego con firmeza que vigilen a los que crean divisiones y obstáculos[*] que van en contra de las enseñanzas que ustedes han aprendido, y que los eviten. ^18 Hombres como estos no son esclavos de nuestro Señor Cristo, sino de sus propios deseos,[*] y con palabras melosas y halagos seducen los corazones de los ingenuos. ^19 La obediencia de ustedes ha llegado a oídos de todos, y yo me alegro por ustedes. Pero deseo que sean sabios para lo que es bueno y que sean inocentes para lo que es malo. ^20 Por su parte, el Dios que da paz aplastará dentro de poco a Satanás bajo los pies de ustedes. Que la bondad inmerecida de nuestro Señor Jesús esté con ustedes.

^21 Timoteo, mi colaborador, les envía sus saludos. También los saludan mis parientes Lucio, Jasón y Sosípatro.

^22 Yo, Tercio, que he puesto por escrito esta carta, los saludo en el Señor.

^23 Gayo, que nos da hospedaje a mí y a toda la congregación, les envía sus saludos. Erasto, el tesorero[*] de la ciudad, y su hermano Cuarto los saludan. ^24 [*]

^25 Ahora, al que puede hacerlos firmes según las buenas noticias que yo declaro y la predicación de Jesucristo, según la revelación del secreto sagrado que se ha mantenido oculto por muchísimo tiempo, ^26 pero que ahora ha sido puesto de manifiesto[*] y se ha dado a conocer entre todas las naciones mediante las Escrituras proféticas según el mandato del Dios eterno a fin de promover la obediencia por la fe, ^27 a Dios, el único que es sabio, vaya la gloria mediante Jesucristo para siempre. Amén.

^ Rom. 16:1 O “recomiendo”.

^ Rom. 16:17 O “tropiezos”.

^ Rom. 16:18 O “vientres”.

^ Rom. 16:23 O “mayordomo”.

^ Rom. 16:24 Ver apén. A3.

^ Rom. 16:26 O “ha sido revelado”.

1 Corintios  4 : 1 - 21

4 Todos deberían vernos como ayudantes[*] de Cristo y mayordomos de los secretos sagrados de Dios. ^2 Y, en cuanto a esto, lo que se espera de los mayordomos es que sean fieles. ^3 A mí me importa muy poco que ustedes o un tribunal humano me juzguen. De hecho, ni siquiera me juzgo a mí mismo. ^4 Porque tengo la conciencia limpia, pero eso no demuestra que sea justo. El que me juzga es Jehová.[*] ^5 Por lo tanto, no juzguen nada antes del tiempo debido, hasta que venga el Señor. Él sacará a la luz las cosas secretas de la oscuridad y revelará las intenciones de los corazones. Entonces cada uno recibirá de Dios la alabanza que merece.

^6 Hermanos, he dicho estas cosas usándome a mí y a Apolos como ejemplos para su beneficio, para que aprendan de nosotros esta regla: “No vayan más allá de las cosas que están escritas”. Así no se llenarán de orgullo y no se pondrán a favor de uno y en contra de otro. ^7 Pues ¿quién hace que tú seas diferente a los demás? En realidad, ¿qué tienes tú que no hayas recibido? Entonces, si lo recibiste, ¿por qué vas presumiendo como si no lo hubieras recibido?

^8 ¿Ya están satisfechos? ¿Ya son ricos? ¿Ya empezaron a reinar sin nosotros? Ojalá hubieran empezado a reinar, para que nosotros también reináramos con ustedes. ^9 Porque me parece que Dios nos ha exhibido a los apóstoles en último lugar, como hombres condenados a muerte, pues hemos llegado a ser un espectáculo[*] para el mundo, para ángeles y hombres. ^10 Nosotros somos insensatos por causa de Cristo, pero ustedes son sensatos debido a Cristo; nosotros somos débiles, pero ustedes son fuertes; a ustedes los honran, pero a nosotros nos desprecian. ^11 Hasta este momento seguimos pasando hambre y sed, no tenemos suficiente ropa,[*] somos golpeados,[*] estamos sin hogar ^12 y trabajamos duro con nuestras propias manos. Cuando nos insultan, bendecimos; cuando nos persiguen, aguantamos con paciencia; ^13 cuando nos calumnian, respondemos de manera apacible.[*] Hasta ahora, para la gente somos la basura del mundo, el desecho de todas las cosas.

^14 No les estoy escribiendo estas cosas para avergonzarlos, sino para aconsejarlos como a mis hijos amados. ^15 Pues, aunque ustedes tengan 10.000 tutores en Cristo, en realidad no tienen muchos padres; porque en Cristo Jesús yo he llegado a ser padre de ustedes mediante las buenas noticias. ^16 Por lo tanto, les suplico que me imiten. ^17 Por eso les envío a Timoteo, ya que él es mi hijo amado y fiel en el Señor. Él les recordará mis métodos[*] relacionados con Cristo Jesús, tal como yo los estoy enseñando por todas partes en cada congregación.

^18 Algunos están llenos de orgullo, como si yo no fuera a ir a visitarlos. ^19 Pero, si Jehová[*] quiere, iré a visitarlos dentro de poco y no me preocuparé de conocer las palabras de quienes están llenos de orgullo, sino que conoceré el poder que ellos tienen. ^20 Porque el Reino de Dios no es cuestión de palabras, sino de poder. ^21 ¿Qué prefieren? ¿Que vaya con una vara, o con amor y un espíritu apacible?

^ 1 Cor. 4:1 O “subordinados”.

^ 1 Cor. 4:4 Ver apén. A5.

^ 1 Cor. 4:9 Lit. “teatro”.

^ 1 Cor. 4:11 Lit. “estamos desnudos”.

^ 1 Cor. 4:11 O “maltratados”.

^ 1 Cor. 4:13 Lit. “suplicamos”.

^ 1 Cor. 4:17 Lit. “mis caminos”.

^ 1 Cor. 4:19 Ver apén. A5.

1 Corintios  7 : 1 - 40

7 Ahora bien, en cuanto a las cosas sobre las que ustedes escribieron, es mejor que el hombre no toque[*] a ninguna mujer. ^2 Sin embargo, en vista de que la inmoralidad sexual[*] es tan común, que cada hombre tenga su propia esposa y que cada mujer tenga su propio esposo. ^3 Que el esposo cumpla su deber conyugal con su esposa y que la esposa haga lo mismo con su esposo. ^4 La esposa no es quien tiene autoridad sobre su propio cuerpo, sino su esposo. Del mismo modo, el esposo no es quien tiene autoridad sobre su propio cuerpo, sino su esposa. ^5 No se priven el uno del otro, a menos que los dos estén de acuerdo y que sea por un tiempo fijado para dedicarse a orar y luego volver a estar juntos. Así Satanás no podrá tentarlos por su falta de autocontrol.[*] ^6 Ahora bien, les digo esto como una concesión, no como un mandato. ^7 Con todo, me gustaría que todos los hombres fueran como yo. Sin embargo, cada uno recibe de Dios su propio don: unos de una manera y otros de otra.

^8 A los que no están casados y a las viudas les digo que es mejor para ellos permanecer como yo. ^9 Pero, si no tienen autocontrol, que se casen, porque es mejor casarse que estar ardiendo de pasión.

^10 A los casados les doy la orden —no yo, sino el Señor— de que la esposa no se separe de su esposo. ^11 Pero, si ella se separa, que permanezca sin casarse o, si no, que se reconcilie con su esposo. Y el esposo no debe dejar a su esposa.

^12 Pero a los demás les digo —sí, yo, no el Señor— que, si un hermano tiene una esposa que no es creyente y ella está de acuerdo en quedarse con él, que no la deje. ^13 Y, si una mujer tiene un esposo que no es creyente y él está de acuerdo en quedarse con ella, que no deje a su esposo. ^14 Porque el esposo no creyente es santificado debido a su esposa y la esposa no creyente es santificada debido al hermano. De lo contrario, sus hijos serían impuros, pero ahora son santos. ^15 Pero, si el no creyente decide irse,[*] que se vaya. Ni el hermano ni la hermana tiene obligación alguna en esas circunstancias. Más bien, Dios los ha llamado a ustedes a la paz. ^16 Pues, esposa, ¿cómo sabes si salvarás o no a tu esposo? O, esposo, ¿cómo sabes si salvarás o no a tu esposa?

^17 Sin embargo, que cada uno permanezca en la situación que Jehová[*] le haya dado y en la que se encontraba cuando Dios lo llamó. Esta es la instrucción que doy en todas las congregaciones. ^18 ¿Fue llamado algún hombre cuando ya estaba circuncidado? Que no se haga incircunciso. ¿Fue llamado algún hombre sin estar circuncidado? Que no se circuncide. ^19 Ni la circuncisión ni la incircuncisión son importantes. Lo que importa es obedecer los mandamientos de Dios. ^20 Que cada uno permanezca en la condición en que fue llamado. ^21 ¿Eras esclavo cuando fuiste llamado? No te preocupes por eso. Pero, si puedes conseguir la libertad, aprovecha la oportunidad. ^22 Porque cualquiera que era esclavo cuando fue llamado en el Señor ahora es liberto del Señor. Del mismo modo, cualquiera que era libre cuando fue llamado ahora es esclavo de Cristo. ^23 Se pagó un precio por ustedes;[*] dejen de hacerse esclavos de los hombres. ^24 Hermanos, que cada uno permanezca ante Dios en la condición en que fue llamado.

^25 Ahora bien, con respecto a las personas que son vírgenes,[*] no tengo ningún mandato de parte del Señor, pero les doy mi opinión, la de alguien a quien el Señor le ha mostrado misericordia para que sea fiel. ^26 Por lo tanto, en vista de los problemas actuales, pienso que es mejor que el hombre continúe como está. ^27 ¿Estás atado a una esposa? No intentes quedar libre. ¿No estás atado a una esposa? No busques esposa. ^28 Pero, si te casas, no cometes ningún pecado. Y, si alguien virgen se casa, no comete ningún pecado. Sin embargo, los que lo hagan tendrán dificultades en la vida.[*] Yo intento ahorrarles eso.

^29 Además, hermanos, les digo que queda poco tiempo. De ahora en adelante, los que tienen esposas sean como si no las tuvieran ^30 y los que lloran sean como los que no lloran; los que se alegran, como los que no se alegran; los que compran cosas, como los que no las tienen, ^31 y los que usan el mundo, como los que no lo usan plenamente. Porque la escena de este mundo está cambiando. ^32 En realidad, quiero que estén libres de preocupaciones. El hombre que no está casado se preocupa por las cosas del Señor, por cómo ganarse la aprobación del Señor. ^33 Pero el hombre casado se preocupa por las cosas del mundo, por cómo ganarse la aprobación de su esposa, ^34 y está dividido. Además, la mujer que no está casada, al igual que la virgen, se preocupa por las cosas del Señor, para ser santa en cuerpo y en espíritu. Sin embargo, la mujer casada se preocupa por las cosas del mundo, por cómo ganarse la aprobación de su esposo. ^35 Pero esto lo digo para su propio beneficio. No lo digo para limitarlos,[*] sino para motivarlos a hacer lo que es apropiado y a servir constantemente al Señor sin distracciones.

^36 Pero, si alguien piensa que se está comportando impropiamente al permanecer soltero[*] y si ya ha pasado la flor de la juventud, esto es lo que él debe hacer: que haga lo que quiera, no peca. Que se casen. ^37 Pero, si alguien está decidido de corazón y no tiene la necesidad, sino que tiene control[*] sobre su voluntad y ha tomado la decisión en su corazón de permanecer soltero,[*] hará bien. ^38 Así que el que se casa[*] hace bien, pero el que no se casa hará mejor.

^39 La esposa está atada a su esposo mientras él esté vivo. Pero, si su esposo se duerme en la muerte, está libre para casarse con quien quiera, siempre que sea en el Señor. ^40 Pero, en mi opinión, es más feliz si permanece como está. Y estoy convencido de que yo también tengo el espíritu de Dios.

^ 1 Cor. 7:1 Es decir, que no tenga contacto sexual.

^ 1 Cor. 7:2 Aquí la palabra griega pornéia aparece en plural. Ver glosario.

^ 1 Cor. 7:5 O “autodominio”.

^ 1 Cor. 7:15 O “separarse”.

^ 1 Cor. 7:17 Ver apén. A5.

^ 1 Cor. 7:23 O “Ustedes fueron comprados por un precio”.

^ 1 Cor. 7:25 O “que nunca se han casado”.

^ 1 Cor. 7:28 Lit. “tribulación en la carne”.

^ 1 Cor. 7:35 Lit. “para echarles un lazo”.

^ 1 Cor. 7:36 O “para con su virginidad”.

^ 1 Cor. 7:37 Lit. “autoridad”.

^ 1 Cor. 7:37 O “de guardar su propia virginidad”.

^ 1 Cor. 7:38 O “da su virginidad en matrimonio”.

1 Corintios  8 : 1 - 13

8 Ahora bien, con respecto a la comida que se ha ofrecido a los ídolos, sabemos que todos tenemos conocimiento. Pero el conocimiento llena de orgullo, mientras que el amor edifica. ^2 Si alguien piensa que sabe de algo, todavía no sabe del tema tanto como debería. ^3 Pero, si alguien ama a Dios, este lo conoce.

^4 Pues bien, con respecto a comer comida que se ha ofrecido a los ídolos, sabemos que un ídolo no es nada en el mundo y que no hay más que un solo Dios. ^5 Porque, aunque hay muchos supuestos dioses tanto en el cielo como en la tierra, como de hecho hay muchos “dioses” y muchos “señores”, ^6 para nosotros en realidad solo hay un Dios, el Padre, de quien vienen todas las cosas y para quien existimos nosotros, y solo hay un Señor, Jesucristo, mediante quien existen todas las cosas y mediante quien existimos nosotros.

^7 Pero no todos tienen este conocimiento. Algunos, debido a que antes adoraban ídolos, comen esa comida como si fuera algo sacrificado a un ídolo, y su conciencia, como es débil, se contamina. ^8 Sin embargo, la comida no nos acerca más a Dios. Si no comemos, no estamos peor, y, si comemos, no estamos mejor. ^9 Pero tengan cuidado para que su derecho a elegir no haga tropezar de algún modo a los que son débiles. ^10 Porque, si alguien te viera a ti que tienes conocimiento comiendo en un templo de ídolos, ¿no podría la conciencia del que es débil llegar al punto de animarlo a comer alimentos ofrecidos a ídolos? ^11 De modo que por tu conocimiento se echa a perder al hombre débil, un hermano tuyo por quien Cristo murió. ^12 Cuando ustedes pecan contra sus hermanos de esta manera y hacen daño a la conciencia débil de ellos, están pecando contra Cristo. ^13 Por eso, si la comida hace tropezar a mi hermano, nunca más volveré a comer carne, para no hacer tropezar a mi hermano.

1 Corintios  12 : 1 - 31

12 Hermanos, en cuanto a los dones espirituales, no quiero que estén en la ignorancia. ^2 Ustedes saben que, cuando eran gente de las naciones,[*] eran influenciados y arrastrados hacia los ídolos mudos, y ustedes los seguían adonde estos los dirigían. ^3 Pues bien, quiero que sepan que nadie que habla por medio del espíritu de Dios dice “¡Jesús es maldito!” y que nadie puede decir “¡Jesús es Señor!” a menos que sea por espíritu santo.

^4 Hay diferentes dones, pero un mismo espíritu; ^5 hay diferentes ministerios, pero un mismo Señor, ^6 y hay diferentes maneras en las que actúa el[*] espíritu, pero es el mismo Dios quien las lleva a cabo en todos. ^7 Sin embargo, la manifestación del espíritu se le da a cada uno para beneficio de todos. ^8 Mediante el espíritu, a uno se le da el don de hablar con sabiduría;[*] a otro, el de hablar con conocimiento según ese mismo espíritu; ^9 a otro, el de la fe por el mismo espíritu; a otro, el de curar por ese único espíritu; ^10 a otro, el de hacer milagros;[*] a otro, el de profetizar; a otro, el de reconocer los mensajes inspirados; a otro, el de hablar en diferentes lenguas, y a otro, el de interpretar lenguas. ^11 Pero todas estas maneras de actuar las lleva a cabo el mismo espíritu, que las distribuye a cada uno como él quiere.

^12 Porque, así como el cuerpo es uno pero tiene muchos miembros, y todos los miembros de ese cuerpo, aunque son muchos, forman un solo cuerpo, así también es el Cristo. ^13 Porque todos nosotros —judíos o griegos, esclavos o libres— fuimos bautizados por un solo espíritu para formar un solo cuerpo, y a todos se nos dio de beber un solo espíritu.

^14 En realidad, el cuerpo no está formado por un solo miembro, sino por muchos. ^15 Si el pie dijera “Como no soy mano, no soy parte del cuerpo”, no por eso dejaría de ser parte del cuerpo. ^16 Y, si la oreja dijera “Como no soy ojo, no soy parte del cuerpo”, no por eso dejaría de ser parte del cuerpo. ^17 Si todo el cuerpo fuera ojo, ¿dónde estaría el sentido del oído? Si todo fuera oído, ¿dónde estaría el sentido del olfato? ^18 Pero Dios colocó cada uno de los miembros del cuerpo como él quiso.

^19 Si todos fueran el mismo miembro, ¿dónde estaría el cuerpo? ^20 Sin embargo, hay muchos miembros, pero un solo cuerpo. ^21 El ojo no puede decirle a la mano “No te necesito” ni la cabeza puede decirles a los pies “No los necesito”. ^22 Al contrario, los miembros del cuerpo que parecen más débiles son necesarios, ^23 y a las partes del cuerpo que pensamos que son menos honrosas las tratamos con más honra; así nuestras partes menos dignas reciben mayor dignidad, ^24 mientras que nuestras partes más atrayentes no necesitan nada. Sin embargo, Dios formó el cuerpo dando más honra a la parte que la necesitaba, ^25 de modo que no hubiera divisiones en el cuerpo y sus miembros tuvieran la misma preocupación unos por otros. ^26 Si un miembro sufre, todos los demás miembros sufren con él. Si un miembro recibe honra, todos los demás miembros se alegran con él.

^27 Pues bien, ustedes son el cuerpo de Cristo, y cada uno de ustedes es un miembro. ^28 Y Dios asignó a las personas en la congregación así: primero, los apóstoles; segundo, los profetas; tercero, los maestros; luego, los que hacen milagros;[*] luego, los que tienen el don de curar; los que prestan servicios de ayuda; los que tienen la capacidad para dirigir; los que hablan diferentes lenguas. ^29 ¿Verdad que no todos son apóstoles ni todos son profetas ni todos son maestros ni todos hacen milagros?[*] ^30 ¿Verdad que no todos tienen el don de curar ni todos hablan en lenguas ni todos son intérpretes?[*] ^31 Sigan esforzándose por recibir[*] los dones mayores. Con todo, voy a mostrarles un camino superior.

^ 1 Cor. 12:2 Es decir, no creyentes.

^ 1 Cor. 12:6 O “diferentes operaciones del”.

^ 1 Cor. 12:8 O “un mensaje de sabiduría”.

^ 1 Cor. 12:10 O “hacer obras poderosas”.

^ 1 Cor. 12:28 O “hacen obras poderosas”.

^ 1 Cor. 12:29 O “hacen obras poderosas”.

^ 1 Cor. 12:30 O “traductores”.

^ 1 Cor. 12:31 O “procurando celosamente”.

1 Corintios  15 : 1 - 58

15 Hermanos, ahora les recuerdo las buenas noticias que les anuncié, las cuales aceptaron y por las cuales se han mantenido firmes. ^2 También son salvados mediante las buenas noticias que les anuncié si se aferran a ellas. Si no, se habrán hecho creyentes para nada.

^3 Porque entre las primeras cosas que les transmití estaba lo que yo también recibí: que Cristo murió por nuestros pecados, según las Escrituras; ^4 que fue enterrado y que fue resucitado[*] al tercer día, según las Escrituras, ^5 y que se le apareció a Cefas[*] y después a los Doce. ^6 Luego se les apareció a más de 500 hermanos a la vez, la mayoría de los cuales siguen con nosotros, aunque algunos ya se han dormido en la muerte. ^7 Después se le apareció a Santiago; luego a todos los apóstoles. ^8 Al final se me apareció a mí como a alguien nacido prematuramente.

^9 Porque yo soy el menor de los apóstoles, y no merezco ser llamado apóstol, pues perseguí a la congregación de Dios. ^10 Pero por la bondad inmerecida de Dios soy lo que soy. Y la bondad inmerecida que me ha mostrado no ha sido en vano, porque he trabajado más que todos ellos. Pero no he sido yo, sino la bondad inmerecida de Dios que está conmigo. ^11 Entonces, sea yo o sean ellos, así es como predicamos y así es como ustedes han creído.

^12 Ahora bien, si se está predicando que Cristo fue levantado de entre los muertos, ¿cómo es que algunos de ustedes dicen que no hay resurrección de los muertos? ^13 De hecho, si no hay resurrección de los muertos, tampoco Cristo fue resucitado. ^14 Pero, si Cristo no fue resucitado, nuestra predicación es en vano y la fe de ustedes también es en vano. ^15 Es más, somos falsos testigos de Dios, porque hemos dado testimonio contra Dios al decir que él resucitó al Cristo, a quien no resucitó si es cierto que los muertos no van a ser resucitados. ^16 Porque, si los muertos no van a ser resucitados, tampoco Cristo fue resucitado. ^17 Además, si Cristo no fue resucitado, la fe de ustedes es inútil; todavía están en sus pecados. ^18 Entonces, también los que se han dormido en la muerte en unión con Cristo han muerto para siempre. ^19 Si hemos puesto la esperanza en Cristo para esta vida solamente, somos los más dignos de lástima.

^20 Pero Cristo fue levantado de entre los muertos como primicias[*] de los que se han dormido en la muerte. ^21 Como la muerte vino mediante un hombre, la resurrección de los muertos también viene mediante un hombre. ^22 Porque, así como en Adán todos están muriendo, así también en el Cristo todos recibirán vida. ^23 Pero cada uno en su debido orden: Cristo como primicias, y después los que le pertenecen al Cristo durante su presencia. ^24 Luego, el fin, cuando él le entregue el Reino a su Dios y Padre, cuando haya destruido todo gobierno y toda autoridad y poder. ^25 Porque él tiene que reinar hasta que Dios haya puesto a todos los enemigos debajo de sus pies. ^26 Y el último enemigo, la muerte, será destruido. ^27 Porque Dios “sometió todas las cosas bajo sus pies”. Pero, cuando él dice que todas las cosas han sido sometidas, es evidente que esto no incluye a aquel que sometió a él todas las cosas. ^28 Y, cuando todas las cosas hayan sido sometidas a él, entonces el Hijo mismo también se someterá a aquel que sometió todas las cosas a él, para que Dios sea todas las cosas para todos.

^29 Si no fuera así, ¿qué harán los que se bautizan con el propósito de ser personas muertas? Si los que han muerto no van a ser resucitados, ¿por qué se bautizan ellos también con este propósito? ^30 ¿Y por qué estamos también en peligro a todas horas?[*] ^31 Diariamente me enfrento a la muerte. Esto es tan cierto, hermanos, como el orgullo[*] que siento por ustedes en Cristo Jesús nuestro Señor. ^32 Si yo, como otros hombres,[*] he peleado con animales salvajes en Éfeso, ¿de qué me sirve? Si los muertos no van a ser resucitados, “comamos y bebamos, porque mañana moriremos”. ^33 No se dejen engañar. Las malas compañías echan a perder las buenas costumbres.[*] ^34 Entren en razón haciendo lo que es justo y no practiquen el pecado, porque algunos no tienen conocimiento de Dios. Les digo esto para que se avergüencen.

^35 No obstante, alguien dirá: “¿Cómo van a resucitar los muertos? Sí, ¿con qué clase de cuerpo vendrán?”. ^36 ¡Insensato! Lo que siembras no llega a vivir a menos que primero muera. ^37 Y lo que siembras no es el cuerpo que se desarrollará, sino un simple grano, sea de trigo o de alguna otra semilla, ^38 pero Dios le da el cuerpo que quiere, y le da a cada semilla su propio cuerpo. ^39 No todos los cuerpos[*] son iguales: los hay humanos, los hay de ganado y los hay de aves y de peces. ^40 Y hay cuerpos celestiales y cuerpos terrenales, pero la gloria de los cuerpos celestiales es de una clase y la de los cuerpos terrenales es de otra. ^41 La gloria del sol es de una clase, la gloria de la luna es de otra y la gloria de las estrellas es de otra; de hecho, la gloria de cada estrella es diferente.

^42 Lo mismo sucede con la resurrección de los muertos. Se siembra en corrupción y se resucita en incorrupción. ^43 Se siembra en deshonra y se resucita en gloria. Se siembra en debilidad y se resucita en poder. ^44 Se siembra un cuerpo físico y se resucita un cuerpo espiritual. Si hay un cuerpo físico, también hay uno espiritual. ^45 Así está escrito: “El primer hombre, Adán, se convirtió en un ser vivo”.[*] El último Adán se convirtió en un espíritu que da vida. ^46 Sin embargo, lo que es espiritual no viene primero. Lo que es físico viene primero y después lo que es espiritual. ^47 El primer hombre es de la tierra, fue hecho del polvo; el segundo hombre es del cielo. ^48 Los que son hechos del polvo son como el que fue hecho del polvo; los que son celestiales son como el que es celestial. ^49 Y, tal como somos la imagen del que fue hecho del polvo, seremos también la imagen del que es celestial.

^50 Pero, hermanos, les digo esto: carne y hueso[*] no pueden heredar el Reino de Dios ni la corrupción hereda la incorrupción. ^51 ¡Miren! Les digo un secreto sagrado: no todos nos dormiremos en la muerte, pero todos seremos cambiados ^52 en un momento, en un abrir y cerrar de ojos, durante el toque de la última trompeta. Porque la trompeta sonará y los muertos serán resucitados incorruptibles, y nosotros seremos cambiados. ^53 Porque esto que es corruptible tiene que vestirse de incorrupción, y esto que es mortal tiene que vestirse de inmortalidad. ^54 Pero, cuando esto que es corruptible se vista de incorrupción y esto que es mortal se vista de inmortalidad, entonces se cumplirá lo que está escrito: “La muerte es eliminada[*] para siempre”. ^55 “Muerte, ¿dónde está tu victoria? Muerte, ¿dónde está tu aguijón?”. ^56 El aguijón que produce muerte es el pecado, y el poder del pecado es la Ley.[*] ^57 ¡Pero le damos gracias a Dios porque él nos da la victoria mediante nuestro Señor Jesucristo!

^58 Por lo tanto, mis queridos hermanos, manténganse firmes, inamovibles, y estén siempre muy ocupados en la obra del Señor, sabiendo que su trabajo relacionado con el Señor no es en vano.

^ 1 Cor. 15:4 Lit. “levantado”, aquí y en el resto del capítulo.

^ 1 Cor. 15:5 También llamado Pedro.

^ 1 Cor. 15:20 O “primeros frutos”.

^ 1 Cor. 15:30 O “todo el tiempo”.

^ 1 Cor. 15:31 O “la alegría”.

^ 1 Cor. 15:32 O quizás “desde un punto de vista humano”.

^ 1 Cor. 15:33 O “corrompen los principios morales”.

^ 1 Cor. 15:39 Lit. “toda carne”.

^ 1 Cor. 15:45 O “alma viva”.

^ 1 Cor. 15:50 Lit. “sangre”.

^ 1 Cor. 15:54 Lit. “tragada”.

^ 1 Cor. 15:56 O “y la Ley le da poder al pecado”.

1 Corintios  16 : 1 - 24

16 Ahora bien, con respecto a la colecta para los santos, sigan las instrucciones que les di a las congregaciones de Galacia. ^2 El primer día de cada semana, cada uno de ustedes debe apartar algo según sus posibilidades para que no se hagan colectas cuando yo llegue. ^3 Y, cuando llegue allá, enviaré a Jerusalén a los hombres que ustedes aprueben en sus cartas para que lleven su bondadoso regalo. ^4 Sin embargo, si conviene que yo también vaya, ellos irán conmigo.

^5 Iré a visitarlos cuando haya pasado por Macedonia, porque voy a pasar por Macedonia, ^6 y quizás me quede un tiempo o incluso pase el invierno con ustedes, para que me acompañen parte del camino adonde vaya. ^7 Pues no quiero verlos ahora solo de pasada, porque espero estar un tiempo con ustedes, si Jehová[*] lo permite. ^8 De todos modos, me quedaré en Éfeso hasta la Fiesta de Pentecostés ^9 porque se me ha abierto una puerta grande para trabajar más, pero hay muchos enemigos.

^10 Ahora bien, si llega Timoteo, asegúrense de que no sienta ninguna clase de temor cuando esté con ustedes, porque él está haciendo la obra de Jehová,[*] igual que yo. ^11 Por lo tanto, que nadie lo menosprecie. Ayúdenlo a seguir su camino en paz para que pueda reunirse conmigo, porque lo estoy esperando con los hermanos.

^12 Con respecto a nuestro hermano Apolos, le insistí mucho para que fuera a visitarlos con los hermanos. Él no tenía la intención de ir ahora, pero irá cuando tenga la oportunidad.

^13 Manténganse despiertos, estén firmes en la fe, sean valientes,[*] sean fuertes. ^14 Háganlo todo con amor.

^15 Ahora tengo que suplicarles algo, hermanos. Ustedes saben que los de la casa de Estéfanas son las primicias de Acaya y que ellos se dedicaron a servir a los santos. ^16 Ustedes también sométanse a personas como esas y a todos los que cooperan y trabajan duro. ^17 Me alegro por la presencia de Estéfanas, Fortunato y Acaico, porque ellos han llenado el vacío de la ausencia de ustedes. ^18 Ellos han reanimado mi espíritu y el de ustedes. Por lo tanto, demuestren que valoran a hombres de esa clase.

^19 Las congregaciones de Asia les envían sus saludos. Áquila y Prisca, junto con la congregación que está en su casa, los saludan afectuosamente en el Señor. ^20 Todos los hermanos los saludan. Salúdense unos a otros con un beso santo.

^21 Yo, Pablo, escribo este saludo con mi propia mano.

^22 Si alguien no le tiene cariño al Señor, que sea maldito. ¡Oh, Señor nuestro, ven! ^23 Que la bondad inmerecida del Señor Jesús esté con ustedes. ^24 Que mi amor esté con todos ustedes en unión con Cristo Jesús.

^ 1 Cor. 16:7 Ver apén. A5.

^ 1 Cor. 16:10 Ver apén. A5.

^ 1 Cor. 16:13 O “pórtense como hombres”.

2 Corintios  7 : 1 - 16

7 Por lo tanto, amados, ya que tenemos estas promesas, limpiémonos de todo lo que contamina el cuerpo[*] y el espíritu, perfeccionando nuestra santidad con el temor de Dios.

^2 Hagan lugar para nosotros en sus corazones. Nosotros no hemos tratado injustamente a nadie, no hemos corrompido a nadie ni nos hemos aprovechado de nadie. ^3 No les digo esto para condenarlos, porque ya les he dicho antes que los llevamos en nuestros corazones, tanto para morir juntos como para vivir juntos. ^4 Les hablo con toda libertad. Me siento muy orgulloso de ustedes. Siento un gran consuelo y estoy sumamente contento en medio de todos nuestros sufrimientos.

^5 La verdad es que cuando llegamos a Macedonia no tuvimos[*] alivio, sino que seguimos pasando por todo tipo de sufrimientos: había luchas afuera y temores adentro. ^6 Pero Dios, que consuela a los desanimados, nos consoló con la presencia de Tito. ^7 Y no solo con su presencia, sino también con el consuelo que recibió gracias a ustedes. Él nos habló de lo mucho que querían verme, de su profunda tristeza y de su gran preocupación[*] por mí, y eso me alegró todavía más.

^8 Por eso, si los entristecí con mi carta, no lo lamento. Aunque al principio sí lo lamenté (al ver que la carta los entristeció, aunque fue por poco tiempo), ^9 ahora me alegro no por haberlos entristecido, sino porque esa tristeza los llevó a arrepentirse. Se entristecieron de la manera que a Dios le agrada,[*] así que no sufrieron ningún daño por nuestra culpa. ^10 Porque la tristeza que le agrada a Dios[*] provoca un arrepentimiento que lleva a la salvación, y de esto nadie se lamenta, pero la tristeza que siente el mundo provoca la muerte. ^11 ¡Fíjense en el gran efecto que ha tenido en ustedes la tristeza que le agrada a Dios! Ha hecho que ustedes limpien su nombre, que se indignen, que tengan temor, que sientan un deseo sincero, que pongan empeño, que corrijan el mal cometido. En este asunto han demostrado ser puros[*] en todo sentido. ^12 Aunque les escribí, no lo hice por el que cometió el mal ni por el que sufrió el mal, sino para que los esfuerzos que ustedes hicieron por obedecernos fueran evidentes entre ustedes y delante de Dios. ^13 Eso es lo que nos ha consolado.

Pero, aparte de sentirnos consolados, nos ha alegrado todavía más la alegría de Tito, porque todos ustedes reanimaron su espíritu. ^14 Porque, si he presumido de ustedes ante él, no me han avergonzado. Tal como es verdad todo lo que les dijimos a ustedes, también se ha demostrado que son verdad las cosas de las que presumimos ante Tito. ^15 Además, su tierno cariño por ustedes crece todavía más cuando recuerda la obediencia de todos y que lo recibieron con temor y temblor. ^16 Me alegro de que en todo puedo confiar en[*] ustedes.

^ 2 Cor. 7:1 Lit. “la carne”.

^ 2 Cor. 7:5 Lit. “nuestra carne no tuvo”.

^ 2 Cor. 7:7 Lit. “su celo”.

^ 2 Cor. 7:9 O “de manera piadosa”.

^ 2 Cor. 7:10 O “tristeza piadosa”.

^ 2 Cor. 7:11 O “castos”, “inocentes”.

^ 2 Cor. 7:16 O quizás “puedo tener buen ánimo debido a”.

2 Corintios  10 : 1 - 18

10 Ahora yo, Pablo, les hago una súplica por la apacibilidad y la bondad del Cristo, yo que parezco poca cosa en persona cuando estoy con ustedes pero muy valiente cuando no lo estoy. ^2 Ruego que, cuando esté presente, no tenga que ser valiente y tomar duras medidas —como me temo que tendré que hacer— contra algunos que piensan que nos guiamos por un punto de vista humano. ^3 Porque, aunque vivimos como humanos,[*] no guerreamos como lo hacen los humanos.[*] ^4 Porque las armas de nuestra guerra no son humanas, sino que Dios las hace poderosas para derrumbar cosas fuertemente atrincheradas. ^5 Y es que estamos derrumbando razonamientos y toda barrera que se alza contra el conocimiento de Dios. Estamos haciendo prisionero todo pensamiento para que sea obediente al Cristo. ^6 Y estamos listos para castigar toda desobediencia tan pronto como la obediencia de ustedes sea completa.

^7 Ustedes juzgan las cosas por su apariencia. Si alguien está convencido de que le pertenece a Cristo, que medite una vez más en este hecho: igual que él le pertenece a Cristo, nosotros también. ^8 Porque, aunque yo presumiera un poquito más de la cuenta de la autoridad que el Señor nos dio para edificarlos, y no para demolerlos, no tendría de qué avergonzarme. ^9 Pero no quiero dar la impresión de que intento atemorizarlos con mis cartas. ^10 Algunos dicen: “Sus cartas son de peso y enérgicas, pero su presencia es débil y su forma de hablar es despreciable”. ^11 El que diga eso, que tenga en cuenta que lo que decimos[*] en las cartas cuando no estamos presentes es lo que también haremos[*] cuando estemos presentes. ^12 Porque no nos atrevemos a ponernos al mismo nivel que algunos que se recomiendan a sí mismos ni a compararnos con ellos. Pero, cuando ellos se miden según su propio criterio y se comparan con ellos mismos, demuestran que no tienen entendimiento.

^13 Sin embargo, nosotros no presumiremos de cosas que están fuera de los límites de nuestra asignación, sino de cosas dentro del límite del territorio que Dios fijó para nosotros[*] y que llega incluso a ustedes. ^14 Lo cierto es que no estamos yendo más allá de los límites de nuestro territorio, como si este no los incluyera a ustedes. De hecho, fuimos los primeros en llegar a ustedes con las buenas noticias acerca del Cristo. ^15 No, no estamos presumiendo de cosas que están fuera de los límites de nuestra asignación, es decir, del trabajo de otros. Más bien, tenemos la esperanza de que, según vaya creciendo su fe, lo que hemos hecho también crezca dentro de nuestro territorio. Entonces podremos hacer todavía más. ^16 Podremos anunciar las buenas noticias en las regiones que están más allá de la suya, para no presumir de lo que ya se ha hecho en el territorio de otro. ^17 “Pero el que presume, que presuma de Jehová”.[*] ^18 Porque el que es aprobado no es aquel que se recomienda a sí mismo, sino aquel al que Jehová[*] recomienda.

^ 2 Cor. 10:3 Lit. “en la carne”.

^ 2 Cor. 10:3 Lit. “según la carne”.

^ 2 Cor. 10:11 Lit. “que lo que somos en palabra”.

^ 2 Cor. 10:11 Lit. “también seremos en acción”.

^ 2 Cor. 10:13 O “nos repartió por medida”.

^ 2 Cor. 10:17 Ver apén. A5.

^ 2 Cor. 10:18 Ver apén. A5.

Gálatas  3 : 1 - 29

3 Oh, gálatas insensatos, ¿quién los ha engañado a ustedes, a quienes se les describió claramente la muerte de Jesucristo en el madero? ^2 Solo quiero preguntarles[*] esto: ¿recibieron ustedes el espíritu por las obras de la ley, o por su fe en lo que oyeron? ^3 ¿De veras son tan insensatos? Después de haber comenzado un camino espiritual,[*] ¿terminan yendo por un camino carnal?[*] ^4 ¿Han pasado por tantos sufrimientos en vano? Estoy seguro de que no ha sido en vano. ^5 Entonces, el que les da el espíritu y realiza milagros[*] entre ustedes, ¿lo hace por sus obras de la ley, o por su fe en lo que oyeron? ^6 Es lo que pasó con Abrahán: “puso su fe en Jehová[*] y fue considerado justo”.[*]

^7 De seguro ustedes saben que los que se aferran a la fe son hijos de Abrahán. ^8 Pues bien, cierto pasaje de las Escrituras, previendo que Dios declararía justa a gente de las naciones por su fe, le anticipó las buenas noticias a Abrahán al decir: “Por medio de ti todas las naciones serán bendecidas”. ^9 Por lo tanto, los que se aferran a la fe son bendecidos junto con Abrahán, que tuvo fe.

^10 Todos los que ponen su confianza en las obras de la ley están bajo una maldición, porque está escrito: “Maldito sea todo el que no persista en hacer todas las cosas escritas en el rollo de la Ley”. ^11 Además, es evidente que nadie es declarado justo ante Dios por obedecer la ley, porque está escrito que “el justo vivirá por su fe”. ^12 La Ley no se basa en la fe, sino que dice que “el que hace estas cosas vivirá gracias a ellas”. ^13 Cristo nos compró y nos liberó de la maldición de la Ley llegando a ser una maldición en lugar de nosotros, porque está escrito: “Maldito sea todo el que sea colgado en un madero”. ^14 Esto fue para que la bendición de Abrahán llegara a las naciones por medio de Cristo Jesús, para que por nuestra fe recibiéramos el espíritu prometido.

^15 Hermanos, les pongo un ejemplo de la vida diaria: cuando se ha validado un pacto, aunque lo valide un simple hombre, nadie puede anularlo ni añadirle nada. ^16 Pues bien, las promesas se las hicieron a Abrahán y a su descendencia. No dice “y a tus descendientes”, como si estuviera refiriéndose a muchos, sino que dice “y a tu descendencia”,[*] refiriéndose a uno solo: Cristo. ^17 También les digo esto: la Ley, que se dio 430 años después, no invalida el pacto que Dios ya había hecho, de modo que no anula la promesa. ^18 Porque, si la herencia se basara en la ley, ya no se basaría en una promesa. Sin embargo, Dios se la dio bondadosamente a Abrahán mediante una promesa.

^19 Entonces, ¿por qué se dio la Ley? Se añadió para poner al descubierto las transgresiones hasta que llegara la descendencia a quien se le había hecho la promesa, y fue transmitida mediante ángeles a través de un mediador. ^20 Ahora bien, no hay mediador cuando solo hay una persona implicada, y Dios es uno solo. ^21 Entonces, ¿se opone la Ley a las promesas de Dios? ¡Claro que no! Porque, si se hubiera dado una ley que pudiera dar vida, la justicia se alcanzaría por medio de la ley. ^22 Pero las Escrituras entregaron todas las cosas a la custodia del pecado, para que la promesa que se obtiene por la fe en Jesucristo fuera dada a los que demuestran fe.

^23 Sin embargo, antes de que llegara la fe, estábamos bajo la vigilancia de la ley, estábamos bajo custodia, esperando la fe que estaba a punto de ser revelada. ^24 Así que la Ley llegó a ser el tutor[*] que nos guio hasta Cristo, para que se nos pudiera declarar justos por la fe. ^25 Pero, ahora que la fe ha llegado, ya no estamos bajo un tutor.

^26 De hecho, todos ustedes son hijos de Dios por su fe en Cristo Jesús. ^27 Porque todos ustedes, que fueron bautizados en Cristo, se han vestido de Cristo. ^28 No hay ni judío ni griego, no hay ni esclavo ni hombre libre, no hay ni hombre ni mujer, porque todos ustedes son uno en unión con Cristo Jesús. ^29 Además, si le pertenecen a Cristo, entonces son descendencia de Abrahán, herederos según la promesa.

^ Gál. 3:2 Lit. “aprender de ustedes”.

^ Gál. 3:3 Lit. “haber comenzado en espíritu”.

^ Gál. 3:3 Lit. “completándose en la carne”.

^ Gál. 3:5 O “realiza obras poderosas”.

^ Gál. 3:6 Ver apén. A5.

^ Gál. 3:6 O “y le fue contado como justicia”.

^ Gál. 3:16 Lit. “simiente”.

^ Gál. 3:24 Un tutor guiaba y protegía a los niños.

Gálatas  4 : 1 - 31

4 Ahora bien, les digo que, mientras el heredero es un niño pequeño, no es diferente a un esclavo, aunque sea señor de todas las cosas, ^2 pues está bajo supervisores y mayordomos hasta el día fijado de antemano por su padre. ^3 Igualmente, nosotros, cuando éramos niños, también éramos esclavos de las cosas elementales del mundo. ^4 Pero, cuando se cumplió el tiempo fijado, Dios envió a su Hijo, que nació de una mujer y nació bajo la ley, ^5 para que comprara y liberara a los que estaban bajo la ley, y así nosotros pudiéramos ser adoptados como hijos.

^6 Ahora bien, como ustedes son hijos, Dios ha enviado el espíritu de su Hijo a nuestros corazones, y este exclama: “¡Abba,[*] Padre!”. ^7 Así que ya no eres esclavo, sino hijo. Y, si eres hijo, Dios también te hizo heredero.

^8 Sin embargo, cuando ustedes no conocían a Dios, eran esclavos de quienes en realidad no son dioses. ^9 Pero, ahora que conocen a Dios o, más bien, ahora que Dios los conoce a ustedes, ¿cómo es que regresan a las débiles y miserables cosas elementales y quieren ser sus esclavos otra vez? ^10 Están celebrando estrictamente días, meses, épocas y años. ^11 Temo por ustedes, porque quizás haya malgastado mis esfuerzos en ustedes.

^12 Hermanos, les ruego que sean como yo, porque yo también fui como ustedes. Ustedes no me trataron mal. ^13 Pero saben que fue debido a una enfermedad que pude predicarles las buenas noticias por primera vez. ^14 Y, aunque mi estado físico fue una prueba para ustedes, no me trataron con desprecio ni con repugnancia.[*] Al contrario, me recibieron como a un ángel de Dios, como a Cristo Jesús. ^15 ¿Dónde está aquella felicidad que tenían? Porque doy fe[*] de que, si hubiera sido posible, se habrían sacado los ojos y me los habrían dado. ^16 ¿Y ahora soy su enemigo porque les digo la verdad? ^17 Ellos están ansiosos por ganárselos a ustedes, pero no tienen buenas intenciones. Quieren separarlos de mí para que ustedes deseen seguirlos a ellos. ^18 Sin embargo, es bueno que siempre haya alguien que, con buenas intenciones, trate de ganárselos con empeño, y no solo cuando yo esté presente con ustedes, ^19 hijitos míos, por quienes vuelvo a sufrir dolores de parto que seguirán hasta que Cristo tome forma en ustedes. ^20 Me encantaría estar con ustedes ahora mismo y hablarles de otra manera, porque me tienen desconcertado.

^21 Díganme, ustedes, los que quieren estar bajo la ley, ¿no oyen lo que dice la Ley? ^22 Por ejemplo, está escrito que Abrahán tuvo dos hijos: uno de la sirvienta y otro de la mujer libre. ^23 El de la sirvienta nació como cualquier otro humano,[*] mientras que el de la mujer libre nació debido a una promesa. ^24 Todo esto puede verse como una historia simbólica, pues estas mujeres representan dos pactos. Uno se hizo en el monte Sinaí, el cual da a luz esclavos y es como Agar. ^25 Agar representa el Sinaí, una montaña de Arabia, y corresponde a la Jerusalén de hoy, porque ella está en esclavitud junto con sus hijos. ^26 Pero la Jerusalén de arriba es libre, y ella es nuestra madre.

^27 Porque está escrito: “Alégrate, mujer estéril que no das a luz. Grita de alegría, mujer que no tienes dolores de parto. Porque los hijos de la mujer abandonada son más numerosos que los de la mujer que tiene esposo”. ^28 Pues bien, hermanos, ustedes son hijos de la promesa, igual que lo fue Isaac. ^29 Pero, tal como en aquel entonces el hijo que nació como cualquier otro humano[*] se puso a perseguir al que nació por obra del espíritu, lo mismo pasa ahora. ^30 Sin embargo, ¿qué dicen las Escrituras? “Echa de aquí a la sirvienta y a su hijo. El hijo de la mujer libre de ningún modo compartirá su herencia con el hijo de la sirvienta”. ^31 Por lo tanto, hermanos, no somos hijos de una sirvienta, sino de la mujer libre.

^ Gál. 4:6 Una palabra hebrea o aramea que significa ‘¡oh, padre!’, pero que transmite la cercanía de la palabra española papá.

^ Gál. 4:14 O “ni me escupieron”.

^ Gál. 4:15 O “testimonio”.

^ Gál. 4:23 Lit. “según la carne”.

^ Gál. 4:29 Lit. “según la carne”.

Efesios  1 : 1 - 23

CARTA A LOS EFESIOS

1 De Pablo, apóstol de Cristo Jesús por la voluntad de Dios, a los santos que están en Éfeso y que son fieles en unión con Cristo Jesús:

^2 Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.

^3 Alabado sea el Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo porque nos ha bendecido con toda bendición espiritual en los lugares celestiales en unión con Cristo, ^4 ya que nos escogió antes de la fundación del mundo para estar en unión con él,[*] para que fuéramos santos y no tuviéramos defecto delante de él en amor. ^5 Nos escogió de antemano[*] para ser adoptados como sus propios hijos mediante Jesucristo, de acuerdo con lo que le agrada y con su voluntad, ^6 para alabarlo por la gloriosa bondad inmerecida que él bondadosamente nos mostró por medio de su Hijo amado. ^7 Por medio de él conseguimos la liberación por rescate mediante su sangre, sí, el perdón de nuestras ofensas, según las riquezas de la bondad inmerecida de Dios.

^8 Él nos mostró esta bondad inmerecida en abundancia con toda sabiduría y entendimiento[*] ^9 dándonos a conocer el secreto sagrado de su voluntad. De acuerdo con lo que le agrada, él mismo se propuso ^10 establecer una administración[*] cuando se cumplieran los tiempos fijados, para reunir todas las cosas en el Cristo, las cosas en los cielos y las cosas en la tierra. Sí, en él, ^11 con quien estamos en unión y fuimos nombrados herederos, al haber sido escogidos de antemano[*] según el propósito del que cumple todas las cosas como él decide hacerlo de acuerdo con su voluntad, ^12 para que se alabe la gloria de Dios mediante nosotros, que hemos sido los primeros en poner nuestra esperanza en el Cristo. ^13 Pero ustedes también pusieron su esperanza en él después de haber oído la palabra de la verdad, las buenas noticias[*] acerca de su salvación. Después de que ustedes creyeron, fueron sellados por medio de él con el espíritu santo prometido, ^14 que es una garantía[*] de la herencia que recibiremos, para que la propiedad de Dios quedara libre por medio de un rescate para su gloriosa alabanza.

^15 Por eso yo también, desde que oí de la fe que ustedes tienen en el Señor Jesús y del amor que les demuestran a todos los santos, ^16 no dejo de dar gracias por ustedes. Sigo mencionándolos en mis oraciones ^17 para que el Dios de nuestro Señor Jesucristo, el Padre glorioso, les dé un espíritu de sabiduría y de revelación mientras adquieren conocimiento exacto de él. ^18 Él ha iluminado los ojos de su corazón para que sepan cuál es la esperanza a la que él los llamó, cuáles son las gloriosas riquezas que él guarda como herencia para los santos ^19 y lo extraordinaria que es la grandeza del poder que nos muestra a los creyentes. Esta grandeza se ve en la actuación de su poderosa fuerza, ^20 que usó con Cristo cuando lo levantó de entre los muertos y lo sentó a su derecha en los lugares celestiales, ^21 muy por encima de todo gobierno, autoridad, poder y dominio y de todo nombre que pueda mencionarse no solo en este sistema,[*] sino también en el que va a venir. ^22 Él también sometió todas las cosas bajo sus pies y lo hizo cabeza sobre todas las cosas relacionadas con la congregación, ^23 que es su cuerpo y la plenitud del que llena todas las cosas en todos.

^ Efes. 1:4 Es decir, con Cristo.

^ Efes. 1:5 O “predeterminó”.

^ Efes. 1:8 O “sensatez”.

^ Efes. 1:10 O “administrar las cosas”.

^ Efes. 1:11 O “predeterminados”.

^ Efes. 1:13 O “buenas nuevas”.

^ Efes. 1:14 O “un pago inicial (adelanto)”, “una prenda”.

^ Efes. 1:21 O “esta era”. Ver glosario, sistema.

Efesios  2 : 1 - 22

2 Además, Dios les dio vida a ustedes, aunque estaban muertos debido a las ofensas y pecados ^2 que en otro tiempo cometieron siguiendo el sistema[*] de este mundo, siguiendo al gobernante que tiene autoridad sobre el aire, sobre el espíritu que ahora actúa en los hijos de la desobediencia. ^3 Así es, en un tiempo todos nosotros nos comportábamos como ellos de acuerdo con los deseos de nuestra carne, haciendo la voluntad de la carne y de nuestros pensamientos, y por naturaleza éramos hijos de la ira, igual que los demás. ^4 Pero Dios, que es rico en misericordia, debido al gran amor con el que nos amó, ^5 nos dio vida junto con el Cristo, incluso cuando estábamos muertos debido a nuestras ofensas (ustedes han sido salvados por bondad inmerecida). ^6 Es más, nos dio vida[*] junto con él y nos sentó junto con él en los lugares celestiales en unión con Cristo Jesús ^7 para que, en los sistemas[*] que vienen, él demuestre las extraordinarias riquezas de su bondad inmerecida mediante su generosidad[*] con nosotros, en unión con Cristo Jesús.

^8 Por esta bondad inmerecida, ustedes han sido salvados mediante la fe. Pero no ha sido por sus propios méritos, sino que es un regalo de Dios. ^9 En efecto, no es por sus obras, para que nadie tenga motivos para presumir. ^10 Somos obra de las manos de Dios[*] y fuimos creados en unión con Cristo Jesús para realizar buenas obras, las que Dios determinó por anticipado que hiciéramos.

^11 Por lo tanto, recuerden que en otro tiempo ustedes, que por nacimiento[*] son gente de las naciones, eran llamados “incircuncisión” por aquellos que se llaman “circuncisión”, la cual se hace en el cuerpo[*] por manos humanas. ^12 En aquel tiempo estaban sin Cristo, separados del estado de Israel, ajenos a los pactos de la promesa. No tenían esperanza y estaban sin Dios en el mundo. ^13 Pero ahora, en unión con Cristo Jesús, ustedes, que en un tiempo estaban lejos, han llegado a estar cerca por la sangre del Cristo. ^14 Porque él es nuestra paz, el que hizo que los dos grupos fueran uno solo y el que derribó el muro que había en medio y los separaba. ^15 Por medio de su cuerpo[*] anuló la causa de la enemistad —la Ley de mandamientos compuesta por decretos— para hacer un hombre nuevo de los dos grupos que están en unión con él y establecer la paz, ^16 y para reconciliar completamente con Dios a ambos pueblos en un solo cuerpo mediante el madero de tormento,[*] porque él había dado muerte a la enemistad por medio de sí mismo. ^17 Y él vino y les anunció las buenas noticias de paz a ustedes, los que estaban lejos, y paz a los que estaban cerca, ^18 porque mediante él ambos pueblos podemos acceder libremente al Padre por medio de un solo espíritu.

^19 Así que ustedes ya no son extraños ni extranjeros, sino que son ciudadanos junto con los santos y son miembros de la familia de Dios, ^20 y han sido edificados sobre el fundamento de los apóstoles y profetas, y Cristo Jesús es la piedra angular de fundamento. ^21 En unión con él, el edificio entero, que está armoniosamente unido, va creciendo hasta convertirse en un templo santo para Jehová.[*] ^22 En unión con él, ustedes también están siendo edificados juntos para convertirse en un lugar donde Dios habite por espíritu.

^ Efes. 2:2 O “siguiendo la corriente”. Ver glosario, sistema.

^ Efes. 2:6 Lit. “levantó”.

^ Efes. 2:7 O “las eras”. Ver glosario, sistema.

^ Efes. 2:7 O “benevolencia”.

^ Efes. 2:10 O “producto de su trabajo”.

^ Efes. 2:11 Lit. “en la carne”.

^ Efes. 2:11 Lit. “en la carne”.

^ Efes. 2:15 Lit. “carne”.

^ Efes. 2:16 Ver glosario.

^ Efes. 2:21 Ver apén. A5.

Efesios  3 : 1 - 21

3 Por esta razón yo, Pablo, prisionero de Cristo Jesús por el bien de ustedes, la gente de las naciones... ^2 Seguramente se han enterado de que recibí la responsabilidad de administrar[*] la bondad inmerecida de Dios para beneficio de ustedes, ^3 de que se me dio a conocer el secreto sagrado por medio de una revelación, como ya antes les escribí brevemente. ^4 Así pues, cuando lean esto, se darán cuenta de la comprensión que tengo del secreto sagrado del Cristo. ^5 En otras generaciones, a los hijos de los hombres no se les dio a conocer este secreto como se les ha revelado ahora a sus santos apóstoles y profetas por medio del espíritu: ^6 que personas de las naciones, al estar en unión con Cristo Jesús y gracias a las buenas noticias, serían coherederas y miembros del mismo cuerpo y participarían con nosotros de la promesa. ^7 Me convertí en ministro de esto de acuerdo con el regalo[*] de la bondad inmerecida de Dios que recibí por medio de la actuación de su poder.

^8 Yo, que soy inferior al menor de todos los santos, recibí esta bondad inmerecida para anunciarles a las naciones las buenas noticias de las incontables riquezas del Cristo ^9 y para hacerles ver a todos cómo se administran los asuntos del secreto sagrado que ha estado escondido por siglos en Dios, quien creó todas las cosas. ^10 Esto sucedió para que ahora los gobiernos y las autoridades que están en los lugares celestiales conozcan mediante la congregación la sabiduría de Dios en sus múltiples formas. ^11 Esto concuerda con el propósito eterno que él estableció en relación con el Cristo, Jesús nuestro Señor. ^12 Por medio de él hablamos con libertad y podemos acceder libremente a Dios con confianza, pues tenemos fe en Cristo.[*] ^13 Por eso les pido que no se desanimen por las dificultades que yo sufro por ustedes, porque estas tienen como resultado gloria para ustedes.

^14 Por esa razón me arrodillo ante el Padre, ^15 a quien toda familia en el cielo y en la tierra le debe su nombre. ^16 Oro para que, mediante su abundante gloria, él permita que la persona que ustedes son en su interior sea fortalecida con el poder del espíritu de él ^17 y para que, mediante la fe de ustedes, el Cristo resida en sus corazones con amor. También oro para que estén bien arraigados y establecidos en el fundamento, ^18 a fin de que con todos los santos sean plenamente capaces de comprender bien la anchura, la longitud, la altura y la profundidad, ^19 y de conocer el amor del Cristo que supera al conocimiento, para que se les llene de toda la plenitud que Dios da.

^20 Ahora, a aquel que mediante su poder —que está actuando en nosotros— puede hacer infinitamente más que todo lo que pedimos o imaginamos, ^21 a él vaya la gloria mediante la congregación y mediante Cristo Jesús por todas las generaciones para siempre jamás. Amén.

^ Efes. 3:2 O “la mayordomía de”.

^ Efes. 3:7 O “la dádiva gratuita”.

^ Efes. 3:12 Lit. “en él”.

Efesios  4 : 1 - 32

4 Así que yo, prisionero a causa del Señor, les suplico que se porten de una manera digna de la llamada que recibieron: ^2 sean completamente humildes, apacibles y pacientes; sopórtense unos a otros con amor; ^3 hagan todo lo posible por mantener la unidad del espíritu mediante el vínculo de la paz. ^4 Hay un solo cuerpo y un solo espíritu, así como hay una sola esperanza a la que han sido llamados. ^5 Hay un solo Señor, una sola fe y un solo bautismo. ^6 Hay un solo Dios y Padre de todos, que está sobre todos y actúa por medio de todos y en todos.

^7 Ahora bien, cada uno de nosotros ha recibido bondad inmerecida en la medida en que el Cristo ha repartido este regalo.[*] ^8 Porque las Escrituras dicen: “Cuando él subió a lo alto, se llevó prisioneros; dio hombres como regalos”. ^9 Pero ¿qué significa la frase “él subió”? ¿No significa que antes bajó a las regiones de abajo, es decir, a la tierra? ^10 El que bajó es el mismo que también subió muy por encima de todos los cielos para dar plenitud a todas las cosas.

^11 Y dio a algunos como apóstoles, a algunos como profetas, a algunos como evangelizadores,[*] a algunos como pastores y maestros. ^12 Los dio para corregir[*] a los santos, para la obra ministerial y para edificar el cuerpo del Cristo ^13 hasta que todos estemos unidos en la fe y en el conocimiento exacto del Hijo de Dios, hasta que tengamos la madurez de un hombre adulto y alcancemos la estatura plena del Cristo. ^14 Así que dejemos de ser niños; no seamos sacudidos por las olas ni llevados de aquí para allá por vientos de todo tipo de enseñanzas, debido a hombres que recurren a trampas y engañan a otros con astucia. ^15 Pero nosotros, diciendo la verdad, crezcamos por amor en todas las cosas hacia aquel que es la cabeza, Cristo. ^16 Por medio de él, todas las partes del cuerpo están armoniosamente unidas y cooperan gracias a las coyunturas que aportan lo necesario. Cuando cada miembro cumple bien su función, esto contribuye a que el cuerpo crezca al edificarse sobre el amor.

^17 Por eso les digo y les ruego[*] en el nombre del Señor que no sigan viviendo[*] como la gente de las naciones, que vive en la inutilidad[*] de su mente. ^18 Ellos están en oscuridad mental y separados de la vida que le pertenece a Dios debido a la ignorancia que hay en ellos y a la insensibilidad[*] de su corazón. ^19 Como han perdido todo sentido moral, se entregan a la conducta descarada[*] y practican toda clase de impureza[*] con avidez.

^20 Pero ustedes no aprendieron que el Cristo fuera así, ^21 si es que en realidad lo oyeron y fueron enseñados por medio de él de acuerdo con la verdad que está en Jesús. ^22 Ustedes aprendieron que deben quitarse la vieja personalidad, que se corresponde con su comportamiento anterior y que se va corrompiendo debido a los deseos engañosos de ella. ^23 Deben seguir renovando su forma de pensar[*] ^24 y deben ponerse la nueva personalidad que fue creada según la voluntad de Dios, de acuerdo con la justicia y la lealtad verdaderas.

^25 Por tanto, ahora que han abandonado todo tipo de engaño, que cada uno de ustedes le diga la verdad a su prójimo, porque todos somos miembros que nos pertenecemos unos a otros. ^26 Cuando se enojen, no pequen; no dejen que se ponga el sol estando todavía enojados. ^27 No le den ninguna oportunidad al Diablo.[*] ^28 Que el que roba ya no robe más, sino que trabaje duro haciendo con sus propias manos un buen trabajo y así tenga algo que dar a quien lo necesite. ^29 Que no salgan de su boca palabras corrompidas.[*] Más bien, que todo lo que digan sirva para edificar a otros según sea necesario y para beneficiar a quienes los escuchan. ^30 Además, no estén entristeciendo al espíritu santo de Dios, con el que han sido sellados para el día en que sean liberados por rescate.

^31 Líbrense de todo amargo rencor, furia, ira, gritería y palabras hirientes,[*] y también de toda maldad. ^32 Más bien, sean bondadosos unos con otros, trátense con ternura y compasión, y perdónense con generosidad, así como Dios los perdonó generosamente a ustedes mediante Cristo.

^ Efes. 4:7 O “esta dádiva gratuita”.

^ Efes. 4:11 O “predicadores de las buenas noticias”.

^ Efes. 4:12 O “capacitar”, “reajustar”.

^ Efes. 4:17 O “les doy testimonio”.

^ Efes. 4:17 Lit. “andando”.

^ Efes. 4:17 O “el vacío”, “la vanidad”.

^ Efes. 4:18 Lit. “dureza”.

^ Efes. 4:19 O “conducta desvergonzada”. En griego, asélgueia. Ver glosario.

^ Efes. 4:19 O “inmundicia”.

^ Efes. 4:23 O “la fuerza que impulsa su mente”. Lit. “el espíritu de su mente”.

^ Efes. 4:27 O “Ni dejen lugar para el Diablo”.

^ Efes. 4:29 Lit. “podridas”.

^ Efes. 4:31 O “habla injuriosa”.

Filipenses  3 : 1 - 21

3 Finalmente, hermanos míos, estén siempre alegres a causa del Señor. No me molesta escribirles lo mismo, y es para su protección.

^2 Tengan cuidado con los perros; tengan cuidado con los que hacen daño; tengan cuidado con los que mutilan el cuerpo.[*] ^3 Porque nosotros somos los que tenemos la verdadera circuncisión, los que estamos dando servicio sagrado por medio del espíritu de Dios y estamos presumiendo de Cristo Jesús y no ponemos nuestra confianza en la carne, ^4 aunque, si hay alguien que tiene motivos para confiar en la carne, ese soy yo.

Si alguno piensa que tiene motivos para confiar en la carne, yo tengo más: ^5 fui circuncidado al octavo día, soy de la nación de Israel, de la tribu de Benjamín, hebreo de padres hebreos, fariseo en cuanto a la ley; ^6 fui tan devoto que perseguí a la congregación y, en cuanto a la justicia que se basa en la ley, demostré que no era culpable de nada. ^7 Pero las cosas que para mí eran ganancia, ahora las considero pérdida[*] a causa del Cristo. ^8 Es más, considero también que todas las cosas son pérdida debido al incalculable valor del conocimiento de Cristo Jesús mi Señor. Por él he aceptado la pérdida de todas las cosas y las veo como un montón de basura, para ganar a Cristo ^9 y para que se reconozca que estoy en unión con él, pero no debido a mi propia justicia al haber cumplido la Ley, sino debido a la justicia que se consigue mediante la fe en Cristo, la justicia que viene de Dios y se basa en la fe. ^10 Mi objetivo es conocerlo a él, conocer el poder de su resurrección y pasar por sus sufrimientos, sometiéndome a una muerte como la suya, ^11 para ver si de algún modo puedo alcanzar la resurrección más temprana de entre los muertos.

^12 No es que ya haya recibido el premio ni que ya haya alcanzado la perfección, sino que sigo adelante para ver si también puedo obtener aquello para lo que Cristo Jesús me eligió.[*] ^13 Hermanos, no creo haberlo obtenido todavía. Pero una cosa es segura: olvidando las cosas que quedan atrás y estirándome para alcanzar las cosas por venir, ^14 sigo adelante hacia la meta para recibir el premio de la llamada celestial de Dios mediante Cristo Jesús. ^15 Por lo tanto, los que somos maduros tengamos esta actitud mental, y, si en algún sentido ustedes piensan de otra manera, Dios les revelará la actitud correcta. ^16 En cualquier caso, sin importar cuánto hayamos progresado, sigamos andando correctamente por ese mismo camino.

^17 Hermanos, todos unidos imítenme a mí y fíjense en los que viven[*] de acuerdo con el ejemplo que les pusimos nosotros. ^18 Porque hay muchos —antes los mencionaba con frecuencia y ahora los menciono también con lágrimas— que viven como enemigos del madero de tormento[*] del Cristo. ^19 Su final es la destrucción y su dios es su vientre; se sienten orgullosos de las cosas de las que tendrían que avergonzarse y tienen la mente puesta en las cosas de la tierra. ^20 Pero nosotros tenemos nuestra ciudadanía en los cielos, y de allí esperamos ansiosos a un salvador, el Señor Jesucristo, ^21 que transformará nuestro insignificante cuerpo para que sea como[*] su glorioso cuerpo mediante su gran poder, que le permite someter bajo su autoridad todas las cosas.

^ Filip. 3:2 O “la carne”.

^ Filip. 3:7 O quizás “las he dejado voluntariamente”.

^ Filip. 3:12 Lit. “me agarró”.

^ Filip. 3:17 Lit. “andan”.

^ Filip. 3:18 Ver glosario.

^ Filip. 3:21 Lit. “tome la forma de”.

Filipenses  4 : 1 - 23

4 Así que, hermanos, a los que amo y estoy deseando ver, que son mi felicidad[*] y corona, manténganse firmes en el Señor como les he dicho, amados míos.

^2 Les suplico a Evodia y a Síntique que tengan la misma mente en unión con el Señor. ^3 Y a ti, que eres un colaborador de verdad,[*] también te pido que sigas ayudando a estas mujeres que se han esforzado[*] a favor de las buenas noticias junto conmigo y con Clemente y también con el resto de mis colaboradores, quienes tienen su nombre escrito en el libro de la vida.

^4 Alégrense siempre a causa del Señor. Una vez más les digo: ¡alégrense! ^5 Que todos sepan que ustedes son personas razonables. El Señor está cerca. ^6 No se angustien por nada. Más bien, en cualquier situación, mediante oraciones y ruegos y dando gracias, háganle saber a Dios sus peticiones, ^7 y la paz de Dios, que está más allá de lo que ningún ser humano puede entender, protegerá[*] sus corazones y sus mentes[*] por medio de Cristo Jesús.

^8 Finalmente, hermanos, piensen[*] constantemente en todas las cosas que son verdaderas, todas las que son serias, todas las que son justas, todas las que son castas,[*] todas las que inspiran amor, todas las que tienen buena reputación, todas las que son virtuosas y todas las que son dignas de alabanza. ^9 Hagan las cosas que aprendieron y recibieron de mí, así como las que me oyeron decir y me vieron hacer, y el Dios de la paz estará con ustedes.

^10 Me alegro muchísimo gracias al Señor de que ahora por fin hayan vuelto a preocuparse por mí. Aunque estaban preocupados por mí, no habían tenido la oportunidad de demostrarlo. ^11 No digo esto porque esté pasando necesidad, pues he aprendido a estar contento[*] sean cuales sean mis circunstancias. ^12 Sé vivir con poco y sé vivir con mucho. En todo y en cualquier circunstancia he aprendido el secreto de estar satisfecho y de pasar hambre, de tener mucho y de no tener nada. ^13 Tengo fuerzas para todo gracias a aquel que me da poder.

^14 Sin embargo, ustedes hicieron bien al ayudarme en los momentos difíciles. ^15 De hecho, filipenses, ustedes también saben que, después de que escucharon las buenas noticias por primera vez y yo salí de Macedonia, ninguna congregación participó conmigo en dar y recibir[*] excepto ustedes; ^16 porque, mientras estaba en Tesalónica, ustedes me enviaron algo para cubrir mis necesidades no solo una, sino dos veces. ^17 No es que yo busque regalos, sino que quiero el fruto que aumenta el crédito de su cuenta. ^18 Sin embargo, tengo todo lo que me hace falta y mucho más. Tengo todo lo que necesito, pues Epafrodito me entregó lo que ustedes me enviaron: un sacrificio de dulce aroma, que Dios acepta con agrado. ^19 A cambio, mi Dios cubrirá por completo todas las necesidades de ustedes de acuerdo con sus gloriosas riquezas por medio de Cristo Jesús. ^20 A nuestro Dios y Padre vaya la gloria para siempre jamás. Amén.

^21 Den mis saludos a todos los santos que están en unión con Cristo Jesús. Los hermanos que están conmigo les envían sus saludos. ^22 Todos los santos, pero especialmente los de la casa de César, les envían sus saludos.

^23 Que la bondad inmerecida del Señor Jesucristo esté con el espíritu que ustedes demuestran.

^ Filip. 4:1 O “gozo”.

^ Filip. 4:3 Lit. “genuino compañero de yugo”.

^ Filip. 4:3 O “que han luchado mucho”.

^ Filip. 4:7 O “guardará”.

^ Filip. 4:7 O “sus facultades mentales”, “sus pensamientos”.

^ Filip. 4:8 O “mediten”.

^ Filip. 4:8 O “puras”.

^ Filip. 4:11 O “arreglármelas”.

^ Filip. 4:15 O “ninguna congregación me ayudó o aceptó mi ayuda”.

Colosenses  2 : 1 - 23

2 Porque quiero que se den cuenta de la gran lucha que tengo para beneficio de ustedes, de los que están en Laodicea y de todos los que no me han visto personalmente.[*] ^2 Mi objetivo es consolar sus corazones y que todos estén armoniosamente unidos en amor y tengan todas las riquezas que produce estar completamente seguros de su entendimiento, a fin de obtener un conocimiento exacto del secreto sagrado de Dios: Cristo. ^3 En él están cuidadosamente ocultos todos los tesoros de la sabiduría y del conocimiento. ^4 Digo esto para que nadie los engañe con razonamientos persuasivos. ^5 Aunque no estoy físicamente con ustedes, estoy con ustedes en espíritu, feliz de ver su buen orden y la firmeza de su fe en Cristo.

^6 Por lo tanto, tal como han aceptado a Cristo Jesús el Señor, sigan andando en unión con él, ^7 siendo arraigados en él, edificados sobre él y estabilizados en la fe, como se les enseñó, y estén llenos de agradecimiento.

^8 Tengan cuidado para que nadie los atrape[*] con filosofías y razonamientos falsos y vacíos que están basados en tradiciones humanas, en las cosas elementales del mundo y no en Cristo. ^9 Porque en él reside corporalmente toda la plenitud de la naturaleza divina. ^10 De modo que ustedes han conseguido la plenitud por medio de él, quien es cabeza de todo gobierno y autoridad. ^11 Por su relación con él también fueron circuncidados no con una circuncisión hecha con manos humanas, sino con la circuncisión que le pertenece al Cristo, que consiste en desnudarse del cuerpo carnal. ^12 Porque ustedes fueron enterrados con él en su bautismo y, por su relación con él, también fueron resucitados[*] junto con él debido a su fe en la actuación poderosa de Dios, quien lo levantó de entre los muertos.

^13 Además, aunque ustedes estaban muertos debido a sus ofensas y a que su carne no estaba circuncidada, Dios les dio vida junto con él. Con bondad nos perdonó todas nuestras ofensas ^14 y borró el documento escrito a mano que estaba compuesto por decretos y estaba en contra de nosotros. Él lo quitó de en medio clavándolo al madero de tormento.[*] ^15 Por medio de esto,[*] desnudó por completo a los gobiernos y a las autoridades y los exhibió en público derrotados llevándolos en un desfile[*] triunfal.

^16 Por lo tanto, que nadie los juzgue por lo que comen y beben o por la celebración de una fiesta, una luna nueva o un sábado. ^17 Esas cosas son una sombra de lo que tenía que venir, pero la realidad le pertenece al Cristo. ^18 Que no los prive del premio ningún hombre al que le guste fingir humildad y le guste la adoración de los ángeles. Esas personas “toman su posición en”[*] las cosas que han visto. Por su mentalidad carnal, están llenas de orgullo sin motivo ^19 y no se mantienen unidas a la cabeza, a aquel gracias a quien todo el cuerpo se nutre y se mantiene armoniosamente unido mediante sus coyunturas y ligamentos y crece con el crecimiento que viene de Dios.

^20 Si ustedes murieron junto con Cristo para todo lo relacionado con las cosas elementales del mundo, ¿por qué viven como si todavía fueran parte del mundo? ¿Por qué siguen obedeciendo los decretos ^21 “no agarres, no pruebes, no toques”? ^22 Todos estos hacen referencia a cosas que desaparecen al usarse. Son mandatos y enseñanzas de hombres. ^23 Estos decretos parecen ser sabios con su forma de adoración autoimpuesta y su humildad fingida, con su trato severo del cuerpo, pero no sirven de nada para combatir los deseos de la carne.

^ Col. 2:1 Lit. “no han visto mi rostro en la carne”.

^ Col. 2:8 Lit. “se los lleve como presa suya”.

^ Col. 2:12 Lit. “levantados”.

^ Col. 2:14 Ver glosario.

^ Col. 2:15 O quizás “él”.

^ Col. 2:15 O “una procesión”, “una marcha”.

^ Col. 2:18 Cita de los ritos de iniciación de los misterios paganos.

Colosenses  4 : 1 - 18

4 Amos, traten a sus esclavos de manera justa e imparcial, conscientes de que ustedes también tienen un Amo en el cielo.

^2 Perseveren en la oración y, mientras lo hacen, manténganse despiertos y den gracias. ^3 Al mismo tiempo, oren también por nosotros y pidan que Dios nos abra una puerta para dar el mensaje y así poder anunciar el secreto sagrado acerca del Cristo, por el que estoy en cadenas de prisión. ^4 Pidan también que yo pueda predicarlo con tanta claridad como debo.

^5 Compórtense[*] sabiamente con los de afuera y aprovechen el tiempo de la mejor manera.[*] ^6 Que sus palabras sean siempre agradables, sazonadas con sal, para que sepan cómo deben responder a cada persona.

^7 Tíquico, mi amado hermano, fiel ministro y compañero de esclavitud en el Señor, les contará cómo me va. ^8 Lo envío a ustedes para que sepan cómo estamos y para que él consuele sus corazones. ^9 Irá con Onésimo, mi fiel y amado hermano, que es uno de ustedes. Ellos les contarán todo lo que está pasando aquí.

^10 Aristarco, mi compañero de prisión, les envía sus saludos, y también Marcos, el primo de Bernabé (a quien deben recibir con gusto si va a verlos, según las instrucciones que recibieron), ^11 y Jesús, al que llaman Justo, quienes son de los circuncisos. Solamente ellos son mis colaboradores a favor del Reino de Dios, y se han convertido en una fuente de gran consuelo[*] para mí. ^12 Epafras, que es uno de ustedes y esclavo de Cristo Jesús, les envía sus saludos. Él siempre ora con fervor por ustedes, para que al final se mantengan firmes como personas completas[*] y plenamente convencidas de toda la voluntad de Dios. ^13 Doy fe[*] de que hace grandes esfuerzos por ustedes y por los de Laodicea y los de Hierápolis.

^14 Lucas, el médico amado, les envía sus saludos, y también Demas. ^15 Saluden de mi parte a los hermanos de Laodicea, a Ninfa y a la congregación que se reúne en su casa. ^16 Después de leer esta carta, hagan que también se lea en la congregación de los laodicenses, y ustedes lean la que se envió a Laodicea. ^17 Además, díganle a Arquipo: “Presta atención al ministerio que aceptaste en el Señor para cumplirlo”.

^18 Yo, Pablo, escribo este saludo con mi propia mano. Acuérdense de mis cadenas de prisión. Que la bondad inmerecida esté con ustedes.

^ Col. 4:5 Lit. “Anden”.

^ Col. 4:5 Lit. “compren el tiempo fijado”.

^ Col. 4:11 O “un socorro fortalecedor”.

^ Col. 4:12 O “maduras”.

^ Col. 4:13 O “testimonio”.

2 Timoteo  1 : 1 - 18

SEGUNDA CARTA A TIMOTEO

1 De Pablo, apóstol de Cristo Jesús por la voluntad de Dios según la promesa de la vida que hay mediante Cristo Jesús, ^2 a Timoteo, un hijo amado:

Que tengas bondad inmerecida, misericordia y paz de parte de Dios el Padre y de Cristo Jesús nuestro Señor.

^3 Le estoy agradecido a Dios —a quien doy servicio sagrado como lo hicieron mis antepasados y con una conciencia limpia— y siempre me acuerdo de ti en los ruegos que hago día y noche. ^4 Al recordar tus lágrimas, deseo verte para llenarme de alegría. ^5 Porque me acuerdo de tu fe sin hipocresía, que tuvieron primero tu abuela Loida y tu madre Eunice, y que estoy seguro de que tú también tienes.

^6 Por esta razón, te recuerdo que avives como un fuego el don de Dios que tienes desde que te impuse las manos. ^7 Porque Dios no nos dio un espíritu de cobardía, sino de poder, amor y buen juicio. ^8 Así que no te avergüences del testimonio acerca de nuestro Señor ni tampoco de mí, que soy prisionero por su causa. Más bien, acepta las dificultades que tengas que sufrir por las buenas noticias[*] confiando en el poder de Dios. ^9 Él nos salvó y nos llamó con una llamada santa, pero no fue por nuestras obras, sino por su propio propósito y por su bondad inmerecida. Esta se nos mostró con relación a Cristo Jesús hace muchísimo tiempo, ^10 pero ahora se ha hecho claramente evidente mediante la manifestación de nuestro Salvador, Cristo Jesús. Él ha abolido[*] la muerte y ha arrojado luz sobre la vida y la incorrupción mediante las buenas noticias, ^11 para las que fui nombrado predicador, apóstol y maestro.

^12 Por eso también estoy sufriendo todo esto, pero no me avergüenzo. Porque conozco a aquel en el que creo, y confío en que él puede guardar lo que he dejado bajo su cuidado hasta ese día. ^13 Sigue aferrándote al modelo[*] de palabras sanas[*] que oíste de mí con la fe y el amor que resultan de estar en unión con Cristo Jesús. ^14 Con la ayuda del espíritu santo que reside en nosotros, protege este tesoro que se te ha confiado.

^15 Ya sabes que todos los hombres de la provincia de Asia se han apartado de mí, incluidos Figelo y Hermógenes. ^16 Que el Señor les muestre misericordia a los de la casa de Onesíforo, porque él me animó a menudo y no se avergonzó de mis cadenas de prisión. ^17 Al contrario, cuando estuvo en Roma, me buscó sin descanso hasta que me encontró. ^18 Que el Señor le permita encontrar misericordia de parte de Jehová[*] en ese día. Ya estás bien enterado de todos los servicios que él prestó en Éfeso.

^ 2 Tim. 1:8 O “buenas nuevas”.

^ 2 Tim. 1:10 Lit. “hecho ineficaz”.

^ 2 Tim. 1:13 O “boceto”.

^ 2 Tim. 1:13 O “saludables”, “beneficiosas”.

^ 2 Tim. 1:18 Ver apén. A5.

Hebreos  6 : 1 - 20

6 Por lo tanto, ya que hemos dejado atrás las enseñanzas básicas acerca del Cristo, avancemos hacia la madurez sin volver a poner los fundamentos, es decir, el arrepentimiento de obras muertas, la fe en Dios, ^2 las enseñanzas sobre los bautismos, la imposición de las manos, la resurrección de los muertos y el juicio eterno. ^3 Esto es lo que haremos, si Dios lo permite.

^4 Porque, en cuanto a los que una vez fueron iluminados, probaron el regalo[*] celestial, se hicieron participantes del espíritu santo ^5 y probaron la excelente palabra de Dios y los poderes del sistema[*] que viene ^6 pero se apartaron de la fe, a esos es imposible revivirlos otra vez para que se arrepientan, pues ellos mismos de nuevo clavan al Hijo de Dios a un madero y lo exponen a la vergüenza pública. ^7 Porque la tierra recibe una bendición de Dios cuando absorbe la lluvia que con frecuencia cae sobre ella y luego produce plantas que benefician a quienes la cultivan. ^8 Pero, si produce espinos y cardos, es rechazada y está a punto de ser maldecida, y al final será quemada.

^9 Pero, amados, aunque hablamos así, estamos convencidos de que en el caso de ustedes hay cosas mejores, cosas que llevan a la salvación. ^10 Porque Dios no es injusto y no se olvida de las obras de ustedes ni del amor que demostraron por su nombre al haber servido a los santos y al continuar sirviéndoles. ^11 Pero deseamos que cada uno de ustedes demuestre esa misma diligencia para tener la completa seguridad de la esperanza hasta el final, ^12 a fin de que no se vuelvan perezosos, sino que imiten a los que por su fe y paciencia heredan las promesas.

^13 Porque, cuando Dios le hizo su promesa a Abrahán, juró por sí mismo, pues no podía jurar por alguien mayor que él. ^14 Le dijo: “De veras te bendeciré y de veras haré que seas muy numeroso”. ^15 Así que, después de que Abrahán mostró paciencia, recibió esta promesa. ^16 Porque los hombres juran por alguien mayor que ellos, y su juramento pone fin a toda discusión, pues les sirve de garantía. ^17 De la misma manera, cuando Dios decidió demostrarles más claramente a los herederos de la promesa que su propósito[*] no cambia, lo garantizó[*] con un juramento. ^18 Lo hizo para que, mediante esas dos cosas que no cambian y sobre las que es imposible que Dios mienta, los que hemos huido al refugio tengamos mucho ánimo para aferrarnos a la esperanza que está ante nosotros. ^19 Esta esperanza segura y firme que tenemos es como un ancla para el alma[*] y entra al lugar que está al otro lado de la cortina, ^20 donde ha entrado a favor nuestro un precursor, Jesús, que ha llegado a ser sumo sacerdote para siempre a la manera de Melquisedec.

^ Heb. 6:4 O “la dádiva gratuita”.

^ Heb. 6:5 O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ Heb. 6:17 O “consejo”.

^ Heb. 6:17 O “intervino”. Lit. “medió”.

^ Heb. 6:19 O “para nuestra vida”.

Hebreos  7 : 1 - 28

7 Porque este Melquisedec, rey de Salem y sacerdote del Dios Altísimo, salió a encontrarse con Abrahán cuando este volvía de matar a los reyes; él lo bendijo ^2 y Abrahán le dio[*] la décima parte de todo. En primer lugar, su nombre se traduce “rey de justicia”; él también es rey de Salem, es decir, “rey de paz”. ^3 Al estar sin padre ni madre ni genealogía ni principio de días ni fin de vida, pero al haber sido hecho parecido al Hijo de Dios, él sigue siendo sacerdote para siempre.[*]

^4 Fíjense en lo importante que era este hombre al que Abrahán, el patriarca,[*] le dio la décima parte de lo mejor del botín. ^5 Es verdad que, según la Ley, los hijos de Leví que son nombrados sacerdotes tienen el mandato de cobrarle el diezmo al pueblo, es decir, a sus hermanos, aunque estos son descendientes[*] de Abrahán. ^6 Pero este hombre, que no descendía de los hijos de Leví,[*] recibió el diezmo de Abrahán y bendijo al que tenía las promesas. ^7 Y nadie puede negar que el menor es bendecido por el mayor. ^8 Además, en el primer caso, los que reciben el diezmo son hombres mortales, mientras que, en el otro caso, es alguien de quien se da testimonio de que vive. ^9 Y podría decirse que incluso Leví, que recibe el diezmo, ha pagado el diezmo mediante Abrahán, ^10 porque Leví todavía no había nacido[*] de su antepasado cuando Melquisedec salió a su encuentro.

^11 Por eso, si la perfección se consiguiera gracias al sacerdocio levítico (pues es una característica de la Ley que se le dio al pueblo), ¿qué necesidad habría de que apareciera un sacerdote de quien se dijera que es sacerdote a la manera de Melquisedec y no a la manera de Aarón? ^12 Porque, ya que se está cambiando el sacerdocio, también es necesario cambiar la Ley. ^13 Porque el hombre del que se dicen estas cosas vino de otra tribu, y nadie de esa tribu ha servido en el altar. ^14 Y está claro que nuestro Señor era descendiente de Judá, y Moisés no dijo que habría sacerdotes de esa tribu.

^15 Y resulta todavía más evidente cuando aparece otro sacerdote que es como Melquisedec, ^16 que no ha llegado a ser sacerdote por el requisito legal que se basa en el linaje humano,[*] sino por el poder de una vida indestructible. ^17 Pues se dice como testimonio acerca de él: “Tú eres sacerdote para siempre a la manera de Melquisedec”.

^18 Así que el mandamiento anterior queda anulado porque es débil e inservible. ^19 Porque la Ley no llevó nada a la perfección, pero la llegada de una esperanza mejor sí lo hizo, y mediante ella nos acercamos a Dios. ^20 Además, ya que esto no se hizo sin un juramento ^21 (porque, de hecho, hay hombres que se han convertido en sacerdotes sin un juramento, pero este hombre se ha convertido en sacerdote por un juramento que hizo el que le dijo “Jehová[*] ha jurado y no cambiará de opinión:[*] ‘Tú eres sacerdote para siempre’”), ^22 Jesús se ha convertido por tanto en la garantía[*] de un pacto mejor. ^23 Además, como la muerte les impedía a los sacerdotes continuar en el cargo, tuvo que haber muchos sacerdotes que se sucedieran unos a otros. ^24 Pero, como él vive para siempre, su sacerdocio no tiene sucesores. ^25 Así que él también está capacitado para salvar por completo a los que se acercan a Dios mediante él, porque siempre está vivo para interceder por ellos.

^26 Porque necesitamos un sumo sacerdote como él: leal, inocente, incontaminado, separado de los pecadores y elevado por encima de los cielos. ^27 Él no es como los otros sumos sacerdotes, pues no tiene que ofrecer sacrificios diariamente —primero por sus propios pecados y luego por los del pueblo— porque ya lo hizo una vez y para siempre cuando se ofreció a sí mismo. ^28 Pues la Ley nombra sumos sacerdotes a hombres que tienen debilidades, pero la palabra del juramento que se hizo después de la Ley nombra sumo sacerdote a un Hijo, que ha sido perfeccionado para siempre.

^ Heb. 7:2 Lit. “repartió”.

^ Heb. 7:3 O “perpetuamente”.

^ Heb. 7:4 O “cabeza de familia”.

^ Heb. 7:5 Lit. “han salido de los lomos”.

^ Heb. 7:6 O “cuya genealogía no derivaba de ellos”.

^ Heb. 7:10 Lit. “todavía estaba en los lomos”.

^ Heb. 7:16 O “en la carne”.

^ Heb. 7:21 Ver apén. A5.

^ Heb. 7:21 O “no sentirá pesar”.

^ Heb. 7:22 O “en el que es dado como fianza”.

Hebreos  9 : 1 - 28

9 Por su parte, el pacto anterior tenía requisitos legales para el servicio sagrado y un lugar santo en la tierra. ^2 Se preparó el primer compartimiento de la tienda, donde estaban el candelabro, la mesa y los panes de la presentación;[*] se llamaba el Lugar Santo. ^3 Pero detrás de la segunda cortina estaba el compartimiento de la tienda llamado el Santísimo. ^4 Allí había un incensario de oro y estaba el arca del pacto totalmente revestida de oro. Dentro de ella estaban la jarra de oro que contenía el maná, la vara de Aarón que echó brotes y las tablas del pacto, ^5 y encima estaban los gloriosos querubines cubriendo con su sombra el lugar de la reconciliación.[*] Pero ahora no es el momento de hablar de estas cosas en detalle.

^6 Preparadas así estas cosas, los sacerdotes entran regularmente en el primer compartimiento de la tienda para realizar los servicios sagrados, ^7 pero en el segundo compartimiento entra el sumo sacerdote una vez al año, él solo, y siempre lleva la sangre que ofrece por sí mismo y por los pecados que el pueblo comete por ignorancia. ^8 De este modo, el espíritu santo aclara que, mientras estaba en pie la primera tienda, el camino al lugar santo no se había revelado todavía. ^9 Esta tienda es una representación simbólica[*] para nuestros tiempos, y, siguiendo ese sistema, se presentan tanto ofrendas como sacrificios. Sin embargo, estos no logran que la conciencia del hombre que da servicio sagrado sea perfecta. ^10 Tienen que ver solamente con alimentos y bebidas y diversos lavados ceremoniales.[*] Eran requisitos legales relacionados con el cuerpo y eran obligatorios hasta el tiempo fijado para rectificar las cosas.

^11 Sin embargo, cuando Cristo vino como sumo sacerdote de las cosas buenas que ya han sucedido, entró en la tienda más importante y más perfecta, que no fue hecha por manos humanas, es decir, que no es de esta creación. ^12 Él entró una vez y para siempre en el lugar santo, pero no con la sangre de cabras y de toros jóvenes, sino con su propia sangre, y consiguió una liberación eterna[*] para nosotros. ^13 Porque, si la sangre de las cabras y de los toros y las cenizas de una ternera salpicadas sobre los que se han contaminado santifican purificando el cuerpo, ^14 con mucha más razón la sangre del Cristo, quien mediante un espíritu eterno se ofreció sin ningún defecto a Dios, limpiará de obras muertas nuestra conciencia para que le demos servicio sagrado al Dios vivo.

^15 Por eso él es mediador de un nuevo pacto, para que los que han sido llamados reciban la promesa de la herencia eterna, pues tuvo lugar una muerte para que, por medio de un rescate, fueran liberados de las ofensas cometidas bajo el pacto anterior. ^16 Cuando se hace un pacto, es necesario que muera el ser humano que hace el pacto, ^17 porque el pacto es validado con la muerte y no entra en vigor mientras viva el ser humano que hace el pacto. ^18 Por lo tanto, el pacto anterior tampoco entró en vigor[*] sin sangre. ^19 Porque, después de que Moisés le comunicó a todo el pueblo todos los mandamientos de la Ley, tomó la sangre de los toros jóvenes y de las cabras junto con agua, lana de color rojo escarlata e hisopo y salpicó el libro[*] y a todo el pueblo, ^20 y dijo: “Esta es la sangre del pacto que Dios les ha mandado obedecer”. ^21 También salpicó con la sangre la tienda y todos los objetos del servicio santo.[*] ^22 Así es, según la Ley, casi todas las cosas se purifican con sangre, y, si no se derrama sangre, no hay perdón.

^23 Por lo tanto, fue necesario purificar por estos medios el reflejo de las cosas celestiales, pero las cosas celestiales exigen sacrificios mucho mejores. ^24 Porque Cristo no entró en un lugar santo hecho por manos humanas, que es una copia de la realidad, sino en el mismísimo cielo, así que ahora se presenta delante[*] de Dios a favor nuestro. ^25 Esto no se hizo para que se ofreciera a sí mismo muchas veces, como cuando el sumo sacerdote entra en el lugar santo año tras año con sangre que no es suya. ^26 De otro modo, tendría que haber sufrido muchas veces desde la fundación del mundo. En cambio, ahora se ha manifestado una vez y para siempre en la conclusión[*] de los sistemas[*] para eliminar el pecado mediante su propio sacrificio. ^27 Y, tal como es inevitable[*] que los hombres mueran una sola vez, pero que después de esto reciban un juicio, ^28 así también el Cristo fue ofrecido una sola vez para cargar con los pecados de muchas personas; y, cuando aparezca por segunda vez, no lo hará para ocuparse del pecado,[*] y lo verán los que lo esperan ansiosamente para ser salvados.

^ Heb. 9:2 O “el pan de la presencia”.

^ Heb. 9:5 O “la cubierta propiciatoria”, “el lugar de la expiación”.

^ Heb. 9:9 O “parábola”, “ilustración”.

^ Heb. 9:10 Lit. “diversos bautismos”.

^ Heb. 9:12 Lit. “un rescate eterno”, “una redención eterna”.

^ Heb. 9:18 Lit. “fue inaugurado”.

^ Heb. 9:19 O “rollo”.

^ Heb. 9:21 O “servicio público”.

^ Heb. 9:24 Lit. “delante del rostro”.

^ Heb. 9:26 O “parte final”. Ver glosario, conclusión del sistema.

^ Heb. 9:26 O “de las eras”. Ver glosario, sistema.

^ Heb. 9:27 Lit. “está reservado”.

^ Heb. 9:28 Lit. “será aparte del pecado”.

1 Pedro  1 : 1 - 25

PRIMERA CARTA DE PEDRO

1 De Pedro, apóstol de Jesucristo, a los residentes temporales esparcidos por el Ponto, Galacia, Capadocia, Asia y Bitinia, a los escogidos ^2 de acuerdo con la presciencia de Dios el Padre, que han sido santificados por el espíritu, con el propósito de que sean obedientes y sean salpicados con la sangre de Jesucristo:

Que reciban cada vez más bondad inmerecida y paz.

^3 Alabado sea el Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo, porque por su gran misericordia nos dio un nuevo nacimiento a una esperanza viva mediante la resurrección de Jesucristo de entre los muertos, ^4 a una herencia que no se corrompe,[*] no está contaminada y no se marchita. Esta se ha reservado en los cielos para ustedes, ^5 quienes están siendo protegidos por el poder de Dios mediante la fe, para alcanzar la salvación que está lista para ser revelada en el último periodo. ^6 Por eso ustedes sienten muchísima alegría, aunque por un poco de tiempo sea necesario que estén angustiados por diversas pruebas, ^7 a fin de que su fe de calidad probada[*] —mucho más valiosa que el oro, que perece a pesar de haber sido probado[*] con fuego— sea considerada motivo de alabanza, gloria y honra en la revelación de Jesucristo. ^8 Aunque ustedes nunca lo vieron, lo aman. Aunque ahora no lo ven, demuestran fe en él y están alegrándose muchísimo con una felicidad[*] indescriptible y gloriosa ^9 al alcanzar el objetivo de su fe: su salvación.

^10 Sobre esta salvación hicieron una investigación minuciosa y una búsqueda cuidadosa los profetas que profetizaron acerca de la bondad inmerecida reservada para ustedes. ^11 Siguieron investigando a qué momento en particular o a qué época respecto a Cristo señalaba el espíritu dentro de ellos, cuando testificaba de antemano acerca de los sufrimientos que le esperaban a Cristo y de la gloria que vendría después. ^12 A ellos les fue revelado que no se estaban sirviendo a sí mismos, sino que les servían a ustedes, con respecto a las cosas que ahora les han anunciado los que les declararon las buenas noticias[*] con espíritu santo enviado desde el cielo. Estas son las mismas cosas que los ángeles desean mirar con atención.

^13 Por lo tanto, preparen su mente para actuar, mantengan por completo su buen juicio y pongan su esperanza en la bondad inmerecida que se les mostrará en la revelación de Jesucristo. ^14 Como hijos obedientes, no dejen que los deseos que tenían antes en su ignorancia sigan moldeándolos; ^15 más bien, al igual que el Santo que los llamó, sean santos en toda su conducta, ^16 porque está escrito: “Tienen que ser santos porque yo soy santo”.

^17 Y, si ustedes acuden al Padre que juzga imparcialmente a cada uno por sus obras, compórtense con temor mientras dure su residencia temporal. ^18 Porque ustedes saben que no fue con cosas que se corrompen —con plata o con oro— con lo que fueron liberados[*] de la forma de vida inútil que les transmitieron sus antepasados.[*] ^19 Más bien, fue con sangre valiosa, como la de un cordero sin ningún defecto ni mancha, la sangre de Cristo. ^20 Es verdad que él fue preconocido[*] antes de la fundación del mundo, pero fue manifestado al final de los tiempos por causa de ustedes. ^21 Mediante él, ustedes creen en Dios, el que lo levantó de entre los muertos y le dio gloria para que ustedes pudieran poner su fe y esperanza en Dios.

^22 Ahora que ustedes se han purificado por su obediencia a la verdad y eso ha tenido como resultado un cariño fraternal sin hipocresía, ámense unos a otros intensamente desde el corazón. ^23 Porque no se les ha dado un nuevo nacimiento por medio de una semilla[*] que se corrompe, sino por medio de una semilla incorruptible, mediante la palabra del Dios que vive y permanece. ^24 Porque “todos los seres humanos son[*] como la hierba, y toda su gloria es como una flor del campo; la hierba se marchita y la flor se cae, ^25 pero la palabra de Jehová[*] permanece para siempre”. Pues bien, esta “palabra” son las buenas noticias que se les han anunciado.

^ 1 Ped. 1:4 O “incorruptible”.

^ 1 Ped. 1:7 O “la calidad probada de su fe”.

^ 1 Ped. 1:7 O “refinado”.

^ 1 Ped. 1:8 O “un gozo”.

^ 1 Ped. 1:12 O “buenas nuevas”.

^ 1 Ped. 1:18 Lit. “rescatados”, “redimidos”.

^ 1 Ped. 1:18 O “por tradición”.

^ 1 Ped. 1:20 O “escogido”.

^ 1 Ped. 1:23 Es decir, una semilla capaz de reproducirse o dar fruto.

^ 1 Ped. 1:24 Lit. “toda carne es”.

^ 1 Ped. 1:25 Ver apén. A5.

1 Pedro  3 : 1 - 22

3 Del mismo modo, esposas, estén en sujeción a sus esposos para que, si algunos no son obedientes a la palabra, sean ganados sin una palabra gracias a la conducta de sus esposas, ^2 por haber sido ellos testigos oculares de su conducta casta y su profundo respeto. ^3 Que su adorno no sean cosas externas —peinados trenzados, adornos de oro y ropa lujosa—, ^4 sino que sea la persona secreta del corazón con el adorno incorruptible de un espíritu tranquilo y apacible, que es de gran valor a los ojos de Dios. ^5 Porque así se adornaban las mujeres santas del pasado que ponían su esperanza en Dios, estando en sujeción a sus esposos, ^6 tal como Sara obedecía a Abrahán y lo llamaba señor. Ustedes son sus hijas, siempre y cuando continúen haciendo lo que está bien y no se dejen dominar por el miedo.

^7 Del mismo modo, esposos, continúen viviendo con ellas de acuerdo con conocimiento.[*] Denles honra como a una vasija más frágil, la femenina, ya que ellas también son herederas con ustedes del favor inmerecido de la vida, a fin de que las oraciones de ustedes no sean estorbadas.

^8 Por último, estén todos unidos en su forma de pensar[*] y demuestren empatía, cariño fraternal, tierna compasión y humildad. ^9 No devuelvan mal por mal ni insulto por insulto. Al contrario, devuelvan una bendición, porque para eso fueron llamados, a fin de que hereden una bendición.

^10 Porque “el que quiera amar la vida y ver días buenos debe refrenar su lengua de lo malo y sus labios de hablar con engaños. ^11 Que se aparte de lo que está mal y que haga lo que está bien; que busque la paz y vaya tras ella. ^12 Porque los ojos de Jehová[*] están puestos en los justos y sus oídos escuchan sus ruegos, pero el rostro de Jehová[*] está contra los que hacen cosas malas”.

^13 De hecho, ¿quién les hará daño si están deseosos de hacer lo que está bien? ^14 Pero, aun si sufren por causa de la justicia, son felices. Sin embargo, no teman lo que ellos temen[*] ni se inquieten. ^15 Más bien, santifiquen al Cristo como Señor en sus corazones, siempre listos para presentar una defensa ante todo el que les exija una razón de la esperanza que ustedes tienen, pero háganlo con apacibilidad y profundo respeto.

^16 Mantengan una buena conciencia para que, digan lo que digan contra ustedes, los que hablan contra ustedes sean avergonzados a causa de su buena conducta como seguidores de Cristo. ^17 Porque es mejor sufrir por hacer lo que está bien, si es la voluntad de Dios permitirlo, que por hacer lo que está mal. ^18 Porque Cristo murió una vez y para siempre por los pecados, un justo por injustos, a fin de llevarlos a ustedes hacia Dios. Lo mataron en la carne, pero recibió vida en el espíritu. ^19 Y en esta condición fue a predicarles a los espíritus en prisión, ^20 que fueron desobedientes en el pasado, cuando Dios estaba esperando pacientemente[*] en los días de Noé, mientras se construía el arca en la que unas pocas personas, es decir, ocho almas,[*] fueron llevadas a salvo a través del agua.

^21 El bautismo, que es a lo que esto corresponde, ahora también los está salvando a ustedes (no al quitar la suciedad del cuerpo, sino al pedirle a Dios una buena conciencia) mediante la resurrección de Jesucristo. ^22 Él está a la derecha de Dios, porque fue al cielo, y ángeles, autoridades y poderes fueron sometidos a él.

^ 1 Ped. 3:7 O “mostrándoles consideración”, “entendiéndolas”.

^ 1 Ped. 3:8 O “tengan todos la misma forma de pensar”.

^ 1 Ped. 3:12 Ver apén. A5.

^ 1 Ped. 3:12 Ver apén. A5.

^ 1 Ped. 3:14 O quizás “no teman sus amenazas”.

^ 1 Ped. 3:20 Lit. “la paciencia de Dios estaba esperando”.

^ 1 Ped. 3:20 O “personas”.

1 Pedro  4 : 1 - 19

4 Puesto que Cristo sufrió en la carne, ármense ustedes también de la misma actitud mental;[*] porque la persona que ha sufrido en la carne ha abandonado los pecados ^2 a fin de no seguir viviendo el tiempo que le queda en la carne para los deseos de los hombres, sino para la voluntad de Dios. ^3 Porque ya pasaron suficiente tiempo haciendo la voluntad de las naciones, envueltos en actos de conducta descarada,[*] pasiones desenfrenadas, excesos con la bebida, fiestas descontroladas,[*] fiestas para beber e idolatrías ilícitas. ^4 Ellos están sorprendidos de que ustedes no sigan corriendo con ellos en el mismo estilo de vida desenfrenado y decadente, y por eso hablan muy mal de ustedes. ^5 Pero estas personas le rendirán cuentas al que está listo para juzgar a los vivos y a los muertos. ^6 De hecho, es por eso por lo que también se les anunciaron las buenas noticias a los muertos, para que, aunque se les juzgue en la carne desde el punto de vista de los hombres, puedan vivir de acuerdo con el espíritu desde el punto de vista de Dios.

^7 Pero el fin de todas las cosas se ha acercado. Por lo tanto, tengan buen juicio y estén vigilantes[*] en cuanto a las oraciones. ^8 Ante todo, sientan amor intenso unos por otros, porque el amor cubre una multitud de pecados. ^9 Sean hospitalarios unos con otros sin quejarse. ^10 Según el don que cada uno haya recibido, úsenlo para servirse unos a otros como buenos mayordomos de la bondad inmerecida de Dios que se expresa de diversas maneras. ^11 Si alguien habla, que lo haga como quien transmite las declaraciones de Dios, y, si alguien sirve a otros, que lo haga como quien depende de la fuerza que Dios da, para que Dios sea glorificado en todas las cosas mediante Jesucristo. De él son la gloria y el poder para siempre jamás. Amén.

^12 Amados, no se sorprendan por las pruebas de fuego por las que están pasando, como si les estuviera ocurriendo algo extraño. ^13 Al contrario, sigan alegrándose al mismo grado que pasan por los sufrimientos del Cristo, para que también se alegren y se llenen de mucha felicidad durante la revelación de su gloria. ^14 Si los están insultando[*] por el nombre de Cristo, son felices, porque el espíritu de gloria, sí, el espíritu de Dios, descansa sobre ustedes.

^15 Ahora bien, que ninguno de ustedes sufra por ser asesino, ladrón, delincuente o entrometido en asuntos ajenos. ^16 Pero, si alguno sufre por ser cristiano, que no se avergüence; más bien, que siga dándole gloria a Dios al llevar este nombre. ^17 Porque este es el tiempo fijado para que el juicio comience con la casa de Dios. Sin embargo, si comienza primero con nosotros, ¿cómo acabarán los que no son obedientes a las buenas noticias de Dios? ^18 “Y, si el justo es salvado con dificultad, ¿qué les pasará al irreverente y al pecador?”. ^19 Así pues, que los que están sufriendo de acuerdo con la voluntad de Dios sigan poniéndose en manos del fiel Creador mientras hacen el bien.

^ 1 Ped. 4:1 O “resolución”, “determinación”.

^ 1 Ped. 4:3 O “actos de conducta desvergonzada”. Aquí la palabra griega asélgueia aparece en plural. Ver glosario.

^ 1 Ped. 4:3 O “diversiones estrepitosas”.

^ 1 Ped. 4:7 O “alerta”, “despiertos”.

^ 1 Ped. 4:14 O “criticando”.

1 Juan  2 : 1 - 29

2 Hijitos míos, les escribo estas cosas para que no cometan un pecado. Pero, si alguno comete un pecado, tenemos un ayudante[*] que está junto al Padre: Jesucristo, uno que es justo. ^2 Él es un sacrificio de reconciliación[*] por nuestros pecados, pero no solo por los nuestros, sino también por los de todo el mundo. ^3 Y por esto sabemos que lo hemos llegado a conocer: si seguimos obedeciendo sus mandamientos. ^4 El que dice “Yo he llegado a conocerlo” pero no obedece sus mandamientos es un mentiroso, y la verdad no está en él. ^5 Pero, si alguien obedece su palabra, el amor a Dios realmente se ha hecho perfecto en él. Por eso sabemos que estamos en unión con él. ^6 El que dice que se mantiene en unión con él está obligado a seguir andando como aquel[*] anduvo.

^7 Amados, no les escribo un mandamiento nuevo, sino uno antiguo que han tenido desde el principio. Este mandamiento antiguo es la palabra que ustedes oyeron. ^8 Con todo, les escribo un mandamiento nuevo, que es verdadero en el caso de él y en el de ustedes, porque la oscuridad se está yendo y la luz verdadera ya está brillando.

^9 El que dice que está en la luz pero odia a su hermano todavía está en la oscuridad. ^10 El que ama a su hermano se mantiene en la luz, y en él no hay nada que lo haga caer.[*] ^11 Pero el que odia a su hermano está en la oscuridad y anda en la oscuridad, y no sabe adónde va, porque la oscuridad le ha cegado los ojos.

^12 Hijitos, les escribo porque sus pecados han sido perdonados por causa del nombre de él. ^13 Padres, les escribo porque ustedes han llegado a conocer al que existe desde el principio. Jóvenes, les escribo porque han vencido al Maligno. Niñitos, les escribo porque han llegado a conocer al Padre. ^14 Padres, les escribo porque han llegado a conocer al que existe desde el principio. Jóvenes, les escribo porque son fuertes y la palabra de Dios permanece en ustedes, y han vencido al Maligno.

^15 No amen al mundo ni las cosas que hay en el mundo. Si alguien ama al mundo, el amor al[*] Padre no está en él. ^16 Porque nada de lo que hay en el mundo —los deseos de la carne, los deseos de los ojos y la ostentación de las cosas que uno tiene—[*] proviene del Padre, sino que proviene del mundo. ^17 Además, el mundo se está yendo, y sus deseos también, pero el que hace la voluntad de Dios vive[*] para siempre.

^18 Niñitos, es la última hora. Ustedes oyeron que viene el anticristo. Incluso ahora han aparecido muchos anticristos, y por eso sabemos que es la última hora. ^19 Ellos salieron de entre nosotros, pero no eran de los nuestros;[*] porque, si hubieran sido de los nuestros, se habrían quedado con nosotros. Pero salieron para que quedara claro que no todos son de los nuestros. ^20 Ustedes han recibido una unción que viene del santo, y todos ustedes tienen conocimiento. ^21 Les escribo no porque no conozcan la verdad, sino porque la conocen y porque ninguna mentira proviene de la verdad.

^22 ¿Quién es el mentiroso? ¿No es el que niega que Jesús es el Cristo? Este es el anticristo: el que niega al Padre y al Hijo. ^23 Todo el que niega al Hijo tampoco tiene al Padre. Pero el que reconoce al Hijo también tiene al Padre. ^24 Y ustedes, que lo que oyeron desde el principio permanezca en ustedes. Si lo que oyeron desde el principio permanece en ustedes, también ustedes permanecerán en unión con el Hijo y en unión con el Padre. ^25 Además, esto es lo que él mismo nos prometió: la vida eterna.

^26 Les escribo estas cosas sobre los que tratan de engañarlos. ^27 En cuanto a ustedes, la unción que recibieron de él permanece en ustedes, y no necesitan que nadie les esté enseñando. Pero la unción que viene de él, que es verdadera y no es mentira, les está enseñando acerca de todas las cosas. Tal como les ha enseñado, manténganse en unión con él. ^28 Así que ahora, hijitos, manténganse en unión con él, para que cuando él sea manifestado podamos hablar con confianza[*] y no nos apartemos de él avergonzados durante su presencia. ^29 Si ustedes saben que él es justo, también saben que todo el que practica la justicia[*] ha nacido de él.

^ 1 Juan 2:1 O “abogado”.

^ 1 Juan 2:2 O “sacrificio propiciatorio”, “sacrificio de expiación”, “medio para apaciguar”. Ver glosario, expiación.

^ 1 Juan 2:6 Es decir, Jesús.

^ 1 Juan 2:10 O “no hay tropiezo”.

^ 1 Juan 2:15 O “del”.

^ 1 Juan 2:16 O “y andar presumiendo del medio de vida de uno”.

^ 1 Juan 2:17 Lit. “permanece”.

^ 1 Juan 2:19 O “no eran de nuestra clase”.

^ 1 Juan 2:28 O “tener libertad para hablar”.

^ 1 Juan 2:29 O “hace lo que es correcto”.

Apocalipsis  1 : 1 - 20

APOCALIPSIS

1 Una revelación[*] de Jesucristo, que Dios le dio, para mostrarles a sus esclavos las cosas que tienen que suceder dentro de poco. Jesucristo envió a su ángel y, por medio de este, se la presentó en señales a su esclavo Juan, ^2 quien dio testimonio de la palabra dada[*] por Dios y del testimonio dado por Jesucristo, sí, de todas las cosas que vio. ^3 Feliz el que lea en voz alta las palabras de esta profecía y felices los que oigan y obedezcan las cosas escritas en ella, ya que el tiempo fijado está cerca.

^4 De Juan a las siete congregaciones que están en la provincia de Asia:

Que reciban bondad inmerecida y paz de parte de “aquel que es y que era y que viene”, de parte de los siete espíritus que están delante de su trono ^5 y de parte de Jesucristo, el Testigo Fiel, el Primogénito de los muertos y el Gobernante de los reyes de la tierra.

Al que nos ama y nos liberó de nuestros pecados por medio de su propia sangre ^6 —y que hizo que fuéramos un reino y sacerdotes para su Dios y Padre—, a él vayan la gloria y el poder para siempre. Amén.

^7 ¡Miren! Vendrá con las nubes y todo ojo lo verá, hasta los que lo traspasaron; y a causa de él todas las tribus de la tierra se golpearán el pecho de dolor. Sí, amén.

^8 “Yo soy el Alfa y el Omega[*] —dice Jehová[*] Dios—, aquel que es y que era y que viene, el Todopoderoso”.

^9 Yo, Juan, hermano y compañero de ustedes en la persecución,[*] en el reino y en el aguante[*] en unión con Jesús, estuve en la isla llamada Patmos por hablar acerca de Dios y por dar testimonio acerca de Jesús. ^10 Por inspiración[*] llegué a estar en el día del Señor, y oí detrás de mí una voz poderosa, como el sonido de una trompeta, ^11 que decía: “Escribe en un rollo lo que ves y envíaselo a las siete congregaciones: Éfeso, Esmirna, Pérgamo, Tiatira, Sardis, Filadelfia y Laodicea”.

^12 Me volví para ver quién hablaba conmigo y, al volverme, vi siete candelabros de oro. ^13 En medio de los candelabros vi a alguien como un hijo del hombre vestido con una túnica que le llegaba hasta los pies, y llevaba una banda de oro a la altura del pecho. ^14 Además, su cabeza y su cabello eran blancos como la lana blanca, como la nieve, y sus ojos eran como una llama de fuego. ^15 Sus pies eran como el cobre refinado cuando brilla en el horno, y su voz era como el sonido de muchas aguas.[*] ^16 En la mano derecha tenía siete estrellas; de su boca salía una espada de dos filos, larga y afilada, y su rostro[*] era como el sol cuando brilla con toda su fuerza. ^17 Cuando lo vi, caí como muerto a sus pies.

Y él puso su mano derecha sobre mí y me dijo: “No tengas miedo. Yo soy el Primero y el Último, ^18 y el que vive. Estuve muerto, pero ahora vivo para siempre jamás, y tengo las llaves de la muerte y de la Tumba.[*] ^19 Así que escribe las cosas que viste, las cosas que están sucediendo ahora y las cosas que sucederán después de estas. ^20 Este es el secreto sagrado de las siete estrellas que viste en mi mano derecha y de los siete candelabros de oro: las siete estrellas representan a los ángeles de las siete congregaciones y los siete candelabros representan a las siete congregaciones.

^ Apoc. 1:1 En griego, apokálypsis. Este nombre viene de un verbo que significa ‘quitar la cubierta’ o ‘retirar el velo’.

^ Apoc. 1:2 O “del mensaje dado”.

^ Apoc. 1:8 O “la A y la Z”. Alfa y omega son, respectivamente, la primera y la última letra del alfabeto griego.

^ Apoc. 1:8 Ver apén. A5.

^ Apoc. 1:9 Lit. “tribulación”.

^ Apoc. 1:9 O “la perseverancia”.

^ Apoc. 1:10 O “Estando lleno de espíritu”.

^ Apoc. 1:15 O “de una gran catarata”.

^ Apoc. 1:16 O “semblante”.

^ Apoc. 1:18 O “Hades”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

Apocalipsis  5 : 1 - 14

5 En la mano derecha del que estaba sentado en el trono vi un rollo escrito por los dos lados.[*] Estaba bien sellado con siete sellos. ^2 Y vi a un ángel poderoso que proclamaba con voz fuerte: “¿Quién merece abrir el rollo y romper sus sellos?”. ^3 Pero nadie, ni en el cielo ni en la tierra ni debajo de la tierra, podía abrir el rollo y ver lo que había escrito en él. ^4 Rompí a llorar desconsoladamente porque no se encontraba a nadie que mereciera abrir el rollo y ver lo que había escrito en él. ^5 Pero uno de los ancianos me dijo: “No llores más. Mira, el León de la tribu de Judá, la raíz de David, ha vencido. Así que él puede abrir el rollo y sus siete sellos”.

^6 En medio[*] del trono y de los cuatro seres vivientes y en medio de los ancianos, vi de pie un cordero que parecía haber sido sacrificado. Tenía siete cuernos y siete ojos. (Los ojos representan los siete espíritus de Dios que han sido enviados por toda la tierra). ^7 El Cordero enseguida se acercó y tomó el rollo de la mano derecha del que estaba sentado en el trono. ^8 Cuando tomó el rollo, los cuatro seres vivientes y los 24 ancianos cayeron delante del Cordero. Cada uno tenía un arpa y tazones de oro llenos de incienso. (El incienso representa las oraciones de los santos). ^9 Y cantan una canción nueva que dice: “Mereces tomar el rollo y abrir sus sellos, porque fuiste sacrificado y con tu sangre compraste para Dios personas de toda tribu, lengua, pueblo y nación. ^10 Tú hiciste que fueran un reino y sacerdotes al servicio de nuestro Dios. Y ellos reinarán sobre la tierra”.

^11 Miré, y oí la voz de muchos ángeles alrededor del trono, de los seres vivientes y de los ancianos. Eran miríadas de miríadas[*] y millares de millares, ^12 y decían con voz fuerte: “El Cordero que fue sacrificado merece recibir el poder, las riquezas, la sabiduría, la fuerza, la honra, la gloria y la bendición”.

^13 Y oí que todas las criaturas que hay en el cielo, en la tierra, debajo de la tierra y en el mar —todo lo que hay en ellos— decían: “Que el que está sentado en el trono y el Cordero reciban la bendición, la honra, la gloria y el poder para siempre jamás”. ^14 Los cuatro seres vivientes decían: “¡Amén!”. Y los ancianos cayeron de rodillas y adoraron.

^ Apoc. 5:1 Lit. “por dentro y por fuera”.

^ Apoc. 5:6 O “En el centro”.

^ Apoc. 5:11 O “cientos de millones”.

Apocalipsis  8 : 1 - 13

8 Cuando el Cordero abrió el séptimo sello, hubo silencio en el cielo durante una media hora. ^2 Y vi a los siete ángeles que están de pie delante de Dios, y a estos se les dieron siete trompetas.

^3 Llegó otro ángel con un braserillo de oro para quemar incienso,[*] y se quedó de pie junto al altar. Se le dio una gran cantidad de incienso para que lo ofreciera —junto con las oraciones de todos los santos— en el altar de oro que estaba delante del trono. ^4 Y, de la mano del ángel, el humo del incienso subió delante de Dios junto con las oraciones de los santos. ^5 Pero el ángel enseguida tomó el braserillo, lo llenó con brasas[*] del altar y las arrojó a la tierra. Y hubo truenos, voces, relámpagos y un terremoto. ^6 Y los siete ángeles con las siete trompetas se prepararon para tocarlas.

^7 El primero tocó su trompeta. Entonces hubo granizo y fuego mezclados con sangre, y esto fue arrojado a la tierra. Y la tercera parte de la tierra se quemó; también la tercera parte de los árboles se quemó, y toda la vegetación verde se quemó.

^8 El segundo ángel tocó su trompeta. Entonces algo parecido a una montaña grande en llamas fue arrojado al mar. Y la tercera parte del mar se convirtió en sangre; ^9 la tercera parte de los seres vivos del mar murió, y la tercera parte de los barcos fue destrozada.

^10 El tercer ángel tocó su trompeta. Entonces del cielo cayó una gran estrella ardiendo como una antorcha.[*] Cayó sobre la tercera parte de los ríos y sobre los manantiales.[*] ^11 El nombre de la estrella es Ajenjo. Y la tercera parte de las aguas se convirtió en ajenjo. Mucha gente murió por culpa de las aguas, porque se habían vuelto amargas.

^12 El cuarto ángel tocó su trompeta. Entonces fue herida la tercera parte del sol, la tercera parte de la luna y la tercera parte de las estrellas. Así la tercera parte de ellos se oscurecería y la tercera parte del día no tendría luz, y lo mismo pasaría con la noche.

^13 Miré, y oí a un águila que volaba en medio del cielo decir con voz fuerte: “¡Ay! ¡Ay! ¡Ay de los habitantes de la tierra cuando suenen los toques de trompeta restantes que los tres ángeles están a punto de tocar!”.

^ Apoc. 8:3 O “un incensario de oro”.

^ Apoc. 8:5 Lit. “fuego”.

^ Apoc. 8:10 O “lámpara”.

^ Apoc. 8:10 O “las fuentes de agua”.

Apocalipsis  13 : 1 - 18

13 Él[*] se quedó de pie en la arena del mar.

Entonces vi una bestia salvaje que subía del mar. Tenía 10 cuernos y 7 cabezas. En sus cuernos llevaba 10 coronas[*] y en sus cabezas nombres blasfemos. ^2 La bestia salvaje que vi parecía un leopardo, pero sus pies eran como de oso y su boca como de león. Y el dragón le dio a la bestia su poder, su trono y gran autoridad.

^3 Vi que una de las cabezas de ella parecía haber sido herida de muerte, pero esa herida mortal había sido curada. Y toda la tierra siguió a la bestia salvaje con admiración. ^4 Adoraron al dragón porque él le había dado la autoridad a la bestia salvaje, y adoraron a la bestia salvaje diciendo: “¿Quién es como la bestia salvaje? ¿Y quién puede luchar contra ella?”. ^5 Se le dio una boca que decía cosas arrogantes y blasfemias, y se le dio autoridad para actuar por 42 meses. ^6 Luego ella abrió su boca para decir blasfemias contra Dios, para blasfemar contra su nombre, contra su lugar de residencia, sí, contra los que viven en el cielo. ^7 Se le permitió guerrear contra los santos y vencerlos, y se le dio autoridad sobre toda tribu, pueblo, lengua y nación. ^8 Y todos los que viven en la tierra la adorarán. Desde la fundación del mundo, no se ha escrito el nombre de ninguno de ellos en el rollo de la vida del Cordero que fue sacrificado.

^9 Si alguien tiene oídos, que oiga. ^10 Si alguien tiene que ser capturado, será capturado. Si alguien mata con la espada,[*] se le matará con la espada. Por eso los santos necesitan tener aguante[*] y fe.

^11 Entonces vi otra bestia salvaje que subía de la tierra. Tenía dos cuernos como de cordero, pero empezó a hablar como un dragón. ^12 Ejerce toda la autoridad de la primera bestia salvaje en presencia de ella. Hace que la tierra y sus habitantes adoren a la primera bestia salvaje, la que fue curada de su herida mortal. ^13 Y realiza grandes señales; hasta hace bajar fuego del cielo a la tierra a la vista de la humanidad.

^14 Engaña a los que viven en la tierra con las señales que se le permitió realizar en presencia de la bestia salvaje, mientras les dice a los que viven en la tierra que le hagan una imagen a la bestia salvaje, la que tenía una herida de espada pero revivió. ^15 Y se le permitió darle aliento de vida[*] a la imagen de la bestia salvaje, para que la imagen de la bestia salvaje hablara e hiciera matar a todos los que se negaran a adorar a la imagen de la bestia salvaje.

^16 A todos —pequeños y grandes, ricos y pobres, libres y esclavos— les impone la obligación de ser marcados en la mano derecha o en la frente ^17 para que nadie pueda comprar o vender excepto la persona que tenga la marca, el nombre de la bestia salvaje o el número de su nombre. ^18 Para esto se necesita tener sabiduría: el que sea perspicaz, que calcule el número de la bestia salvaje, porque es un número humano;[*] su número es 666.

^ Apoc. 13:1 Es decir, el dragón.

^ Apoc. 13:1 Lit. “diademas”.

^ Apoc. 13:10 O quizás “Si alguien tiene que morir a espada”.

^ Apoc. 13:10 O “perseverancia”.

^ Apoc. 13:15 O “espíritu”.

^ Apoc. 13:18 O “número de hombre”.

Apocalipsis  17 : 1 - 18

17 Uno de los siete ángeles que tenían los siete tazones vino y me dijo: “Ven, que te voy a mostrar la sentencia[*] contra la gran prostituta que se sienta sobre muchas aguas. ^2 Con ella los reyes de la tierra tuvieron relaciones sexuales inmorales,[*] y los habitantes de la tierra se emborracharon con el vino de su inmoralidad sexual”.[*]

^3 Y, por medio del espíritu, él me llevó a un desierto. Entonces vi a una mujer sentada sobre una bestia salvaje de color rojo escarlata que estaba llena de nombres blasfemos y tenía 7 cabezas y 10 cuernos. ^4 La mujer iba vestida de púrpura y rojo escarlata, y llevaba adornos de oro, piedras preciosas y perlas. Tenía en la mano una copa de oro llena de cosas repugnantes y de las impurezas de su inmoralidad sexual.[*] ^5 Llevaba escrito en la frente un nombre, un misterio: “Babilonia la Grande, la madre de las prostitutas y de las cosas repugnantes de la tierra”. ^6 Y vi que la mujer estaba borracha con la sangre de los santos y con la sangre de los testigos de Jesús.

Al verla, me quedé totalmente asombrado. ^7 Así que el ángel me dijo: “¿Por qué te asombras? Yo te contaré el misterio de la mujer y de la bestia salvaje que la lleva, la que tiene las 7 cabezas y los 10 cuernos. ^8 La bestia salvaje que viste era pero ya no es, y aun así está a punto de subir del abismo, y se encamina a la destrucción. Los habitantes de la tierra —aquellos que desde la fundación del mundo no han tenido sus nombres escritos en el rollo de la vida— se asombrarán cuando vean que la bestia salvaje era pero ya no es y aun así estará presente.

^9 ”Para esto se necesita una mente sabia.[*] Las 7 cabezas representan 7 montañas, sobre las que se sienta la mujer. ^10 Hay 7 reyes: 5 han caído, uno es y el otro todavía no ha llegado; pero cuando llegue tiene que quedarse por poco tiempo. ^11 Y la bestia salvaje que era pero ya no es, ella también es un octavo rey; surge de los 7 y se encamina a la destrucción.

^12 ”Los 10 cuernos que viste representan 10 reyes que todavía no han recibido un reino, pero sí recibirán autoridad como reyes por una hora junto con la bestia salvaje. ^13 Ellos tienen un mismo objetivo,[*] y por eso le entregan su poder y autoridad a la bestia salvaje. ^14 Lucharán contra el Cordero, pero el Cordero los vencerá porque es Señor de señores y Rey de reyes. Los que están con él —los que son llamados, escogidos y fieles— también vencerán”.

^15 Él me dijo: “Las aguas que viste, donde está sentada la prostituta, representan pueblos, multitudes, naciones y lenguas. ^16 Los 10 cuernos que viste y la bestia salvaje odiarán a la prostituta y la dejarán en ruinas y desnuda. Se comerán su carne y a ella la quemarán por completo con fuego. ^17 Porque Dios puso en sus corazones llevar a cabo el pensamiento de él, es decir, cumplir el objetivo que ellos tienen en común[*] entregándole su autoridad como reyes a la bestia salvaje hasta que se hayan cumplido las palabras de Dios. ^18 Y la mujer que viste representa a la gran ciudad que gobierna como reina sobre los reyes de la tierra”.

^ Apoc. 17:1 O “el juicio”.

^ Apoc. 17:2 En griego, pornéia. Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ Apoc. 17:2 En griego, pornéia. Ver glosario.

^ Apoc. 17:4 En griego, pornéia. Ver glosario.

^ Apoc. 17:9 O “inteligencia y sabiduría”.

^ Apoc. 17:13 O “un único pensamiento”.

^ Apoc. 17:17 O “llevar a cabo su único pensamiento”.

Apocalipsis  21 : 1 - 27

21 Entonces vi un nuevo cielo y una nueva tierra; porque el cielo anterior y la tierra anterior habían desaparecido, y el mar ya no existe. ^2 También vi la santa ciudad, la Nueva Jerusalén, bajando del cielo, desde donde está Dios. Y estaba preparada como una novia arreglada para su esposo. ^3 Luego oí una voz fuerte que salía del trono y decía: “¡Mira! La tienda[*] de Dios está con la humanidad. Él residirá con ellos y ellos serán su pueblo. Dios mismo estará con ellos. ^4 Y les secará toda lágrima de sus ojos, y la muerte ya no existirá, ni habrá más tristeza[*] ni llanto ni dolor. Las cosas anteriores han desaparecido”.

^5 El que estaba sentado en el trono dijo: “¡Mira! Estoy haciendo nuevas todas las cosas”. También dijo: “Escribe estas palabras, porque son fieles[*] y verdaderas”. ^6 Y me dijo: “¡Ya se han hecho realidad! Yo soy el Alfa y el Omega,[*] el principio y el fin. A todo el que tenga sed le daré de beber gratis del manantial[*] del agua de la vida. ^7 Todo el que venza heredará estas cosas, y yo seré su Dios y él será mi hijo. ^8 Pero a los cobardes, a los que no tienen fe, a los que son sucios y repugnantes, a los asesinos, a los que son sexualmente inmorales,[*] a los que practican el espiritismo,[*] a los idólatras y a todos los mentirosos les espera[*] el lago que arde con fuego y azufre, que representa la muerte segunda”.

^9 Uno de los siete ángeles que tenían los siete tazones llenos de las siete últimas plagas vino y me dijo: “Ven, que te voy a mostrar a la novia, la esposa del Cordero”. ^10 Así que, por medio del espíritu, me llevó a una montaña grande y alta, y me mostró la santa ciudad de Jerusalén, que bajaba del cielo, desde donde está Dios, ^11 y que tenía la gloria de Dios. Su brillo era como el de una piedra preciosísima, como jaspe con destellos cristalinos. ^12 Tenía una muralla grande y alta, y 12 puertas con 12 ángeles en las puertas, y los nombres de las 12 tribus de los hijos de Israel estaban escritos en las puertas. ^13 Al este había tres puertas, al norte tres puertas, al sur tres puertas y al oeste tres puertas. ^14 Además, la muralla de la ciudad tenía por fundamentos 12 piedras, y en ellas estaban los 12 nombres de los 12 apóstoles del Cordero.

^15 El que hablaba conmigo tenía un instrumento de medir, una caña de oro, para medir la ciudad, las puertas y la muralla. ^16 El trazado de la ciudad era cuadrado, medía lo mismo de ancho que de largo. Él midió la ciudad con la caña: 12.000 estadios;[*] su longitud, anchura y altura eran iguales. ^17 También midió la muralla: 144 codos,[*] según la medida de hombre, que es a la vez la medida de ángel. ^18 La muralla era de jaspe y la ciudad de oro puro, cristalino como el vidrio. ^19 Los fundamentos de la muralla de la ciudad estaban adornados con toda clase de piedras preciosas: el primer fundamento era jaspe, el segundo zafiro, el tercero calcedonia, el cuarto esmeralda, ^20 el quinto sardónica, el sexto sardio, el séptimo crisólito, el octavo berilo, el noveno topacio, el décimo crisoprasa, el undécimo jacinto y el duodécimo amatista. ^21 Además, las 12 puertas eran 12 perlas; cada una de las puertas estaba hecha de una sola perla. Y la calle principal de la ciudad era de oro puro, transparente como el vidrio.

^22 No vi ningún templo en ella, porque Jehová[*] Dios, el Todopoderoso, es su templo, así como lo es el Cordero. ^23 La ciudad no necesita que el sol o la luna brillen sobre ella, porque la gloria de Dios la ilumina y su lámpara es el Cordero. ^24 Las naciones caminarán gracias a su luz, y los reyes de la tierra llevarán a ella su propia gloria. ^25 Sus puertas no se cerrarán en todo el día, porque allí no habrá noche. ^26 Y llevarán a ella la gloria y el honor de las naciones. ^27 Pero nada que esté contaminado ni nadie que haga algo repugnante y engañoso entrará jamás en ella. Solo entrarán los que estén inscritos en el rollo de la vida del Cordero.

^ Apoc. 21:3 O “carpa”.

^ Apoc. 21:4 O “duelo”.

^ Apoc. 21:5 O “confiables”.

^ Apoc. 21:6 O “la A y la Z”. Alfa y omega son, respectivamente, la primera y la última letra del alfabeto griego.

^ Apoc. 21:6 O “de la fuente”.

^ Apoc. 21:8 Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ Apoc. 21:8 O “el ocultismo”, “la hechicería”.

^ Apoc. 21:8 O “su parte será en”.

^ Apoc. 21:16 Unos 2.220 km (1.379 mi). Un estadio equivalía a 185 m (606,95 ft). Ver apén. B14.

^ Apoc. 21:17 Unos 64 m (210 ft). Ver apén. B14.

^ Apoc. 21:22 Ver apén. A5.